<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ryan Utopia</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/" rel="alternate"></link><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/</id><updated>2024-03-12T00:00:00+08:00</updated><subtitle>只属于我的一隅就是我的乌托邦。</subtitle><entry><title>如何自学</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/selfLearning.html" rel="alternate"></link><published>2024-03-12T00:00:00+08:00</published><updated>2024-03-12T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2024-03-12:/RyanUtopia/selfLearning.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;很遗憾的是，我好像还是没说太多有关如何自学的问题，说的话题都太空洞。但我想，就像生活中的很多事情一样，那是摸爬滚打自己体悟出来的一些道理，不是三言两语就能传授出来的。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;高中时代的朋友曾和我说，想要向我请教有关“该怎么学习”的问题，表示自己“不会自学”。他本和我说，想要与我当年喝一杯咖啡与我探讨一下这个问题，但迫于双方各自的规划问题，最终还是没有实现这件事，他前往了另一个城市继续了自己的大学生活。最近恰逢身边的同学们纷纷开始准备考研，我觉得我有必要把这个问题写成一篇心得体会发表出来。我希望我今天所讲的话题会和各位在小学、初中、高中听到的内容都不一样。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;大学的常态——自学&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我的学院一直因为其培养方案和教学方式饱受诟病。编程本应非常重要，但我们上过的教一门编程语言的课只有一门开课时长半学期的，教你怎么写C语言的“程序设计”。而后的半个学期，我们则直接上“数据结构初步”——要知道，甚至在非计算机类专业，数据结构都是值得单独开一个学期的非常重要的课，更不要说我们在只学习了C语言，毫无任何过渡的情况下就被要求使用C++。在之后学习“算法基础”时，我们对非常多基础的数据结构一无所知，在之后学习“概率论与数理统计”需要用到Python时，我们对完全没有接触过的编程语言更是一头雾水。更不要说之后遇到只知道念幻灯片的老师，学生在台下听也听不明白，只能在计算机上玩蜘蛛纸牌的那段往事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据学院的各个课程的授课老师基本都被我们指责了个遍，我们批评他们“默认我们什么都知道”，“什么事情都不教”。当然，我不会试图去“洗地”他们，因为有的老师的行为至今想来我也的确是说不出几句好话，但一个必须指出的事实是，&lt;strong&gt;所有计算机类专业的同学都应该掌握自学的能力。&lt;/strong&gt;广泛地说，&lt;strong&gt;任何本科生都应该掌握自学的能力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个必须指出的事实是，那些为你授课的教授、副教授、研究员与讲师们，他们的本职工作从来都不是为本科生们上课，而是去从事学术研究或完成商业项目。这意味着，为本科生上课对他们来说只是顺手，至于本科生的评教结果如何，大概率不会影响他们的工资，不会影响他们的晋升。在大陆现行的体制下，本科生的教学与教授自己的晋升与职称关系甚微，过度去指望一位教授对本科生负很大的责任，我想还是有点痴心妄想了，假如你有幸在本科四年遇到了这样的一位教授，那其实是你的福分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你也必须承认一个现象，即使一门课的授课老师饱受批评，人们普遍表示从TA身上什么都没有学到，但还是会有人可以取得很高的总评成绩与绩点。这些同学当然不会是从教授那里获得了独门秘籍，这只能是因为这位同学愿意在这门课上下功夫钻研——无论是真的热爱，还是只是为了成绩，只要这位同学愿意去自学，愿意去费尽心思明白这门课在说什么事，最后总可以得到一个不差的成绩。很多课程过于硬核，它到底在说什么并不是一朝一夕就可以理解的，在最后的考试中有着良好表现的人必然是愿意耗费大量时间与精力的同学。我们学院至今都没有算正经教过一次Python，但后续每次需要用到Python的实验，同学们还是都写出来了，其实也就是大家被迫在使用中自学了一把Python。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以一个非常重要的心态在于，要去习惯自学这件事。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;学习方法——它存在吗？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在初中的时候，我因为多次获得年级前十，同学们会问我的学习方法是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同学问我，你报了什么补习班？我回答，我没有报补习班。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同学又问我，那你找了什么家教？我回答，我也没有家教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他感到不可思议。那你是如何做到考的这么好的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题对我来说实在是非常难回答。因为事实是，我并没有像大多数人期待的那样，做非常仔细的笔记，上课多么认真安静地听讲，回家多么勤奋地刷题，周末多么用功地补课。我所做的事情，就是上课听讲的时候插嘴制造节目效果，回家做完作业就想玩电脑，甚至到了后期我还开始推起了小偶像。看向班级里其他的同学，有的家长绝对是斥资数万给自己的孩子去上补习班，但成绩却始终不见太多起色，我实在很难讲出一个让大家满意的学习方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾经试图给同学们讲学习方法，但也是一些很客套的，我自己从不会做的事情——上课认真做笔记，课前预习，课后复习，回家还在做题……这些话说起来我自己都不信。你不感觉这些话随便从一个微信公众号，或者是你初中或高中时的年级第一发言中就可以听到吗？而且如果真的这么有用，为何大家的成绩依然是不见起色呢？说到底，不过是一种“刻板印象”，以为成绩优秀的同学总是这样的。只是如果我不这么说，而是去疯狂宣扬我真实的生活，我估计班主任会马上让我闭嘴，家长们也会无法接受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就连高中三年，我都没有上过一次补习班。在当时的杨浦区，学而思、复迅、同立人是补习班的三巨头，可以说我身边的同学每个人都在其中至少一个机构里学习过。但宣扬“一个完全没有上过任何补习班的同学在高考时数学考到了全校第二，高考成功进入上海985”显然是说不过去，所以我只能成为一个特例，不具有代表性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我的观点其实比想象中简单。你如果要问我如何学习，如何自学，我可以告诉你一个流程，比如要去寻找网络资源，要去试图投入时间。但是，你如果问我，在做到这些流程后，如何才可以获得一个满意的成绩，我只能倍感遗憾的告诉你，我没有这样的经验总结可以给你。那些远比我过的辛苦的人，最终在高考上还是败下阵来，我其实感到非常唏嘘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，有两样东西在我看来是至关重要的。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;学习态度——无人在意的地基&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“兴趣是最好的老师”并不是一句空洞的废话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个高中生本来计划好了在暑假刚开始的几天与同学们一起去五角场、大学路打桌游、聚餐、逛Apple Store，突然家长面无表情地走进了TA的房间，对TA说：“你这次期末考试才考到了年级100 (out of 353)，你这样的排名根本不能考上985，你为什么一点紧迫感也没有？我给你报了暑假的学而思宏志A班，不准不去。”这样的场景令人窒息。试想，这位高中生在补习班上是否会认真听课？如果这位高中生是一个绝对理性人，TA的确会认真听课，毕竟这是对现在的TA来说收益最高的事情，既可以有提升成绩的可能性，也可以避免被父母一顿指责。可惜，高中生可绝对不会是理性人，TA恐怕只会满腔抵触情绪，把自己的家长在自己从小到大的时候如何压迫自己的历史全部回味一遍，暗中咒骂他们，然后在补习班上刷起了小红书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是为什么我很反对一些家长强行不过问孩子意见就给自己报补习班，因为大概率是学生不乐意听，钱也被浪费了。最后，学生成绩没提升，家长没了金钱，只有补习机构利用家长的焦虑情绪赚到了钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，&lt;strong&gt;一个学习的强动机的必须的。&lt;/strong&gt;在这里，我并不是说要各位同学们爱上学习，我只是要求各位给自己找到一个“动机”。你很可能知道学习是很重要的，但只是知道这件事并没有给你一个很强的动机，因此你始终提不起劲，写了一会儿代码就又去看小红书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是很强的动机？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最理想的状态当然是你很喜欢学目前正在学习的东西，但很遗憾，这个情况太理想了，我完全可以坦白自己在学高中物理的时候一直都很痛苦，因此这个动机无法实现也没有关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个理想的状态是用未来去强迫自己，也就是用功利心趋势自己。这没有什么丢人的，只有那些经历过经济发展期，混得非常好，没有经历过目前年轻人的苦的老教授才会劝你“学到东西比成绩更重要”。比如，一个希望未来去美国留学读硕士的同学，TA会很清楚自己本科期间的绩点与均分无比重要，并且努力去学习外语、参与竞赛、找实习、参与教授的项目组。你若是问TA，你真的很喜欢做这些吗，TA很可能会疯狂地和你倾诉自己的心理压力有多大，疯狂地向你讲述自己对这些事物的厌烦。TA想做的，只是未来能够在美国工作几年，赚点钱，甚至移民当地，而为了达成这个目标，TA选择不停学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个可以接受的状态就是用其他事物激励自己。坦白说，我小学的时候之所以完成作业完全不是因为我喜欢做作业，而是因为我知道如果我不完全作业，我那尖嘴猴腮的班主任会劈头盖脸地骂我一顿，把我拉到全校各个班级里让我丢尽颜面，然后我的父母也不得不指责我。我无论初中高中，我都因为很强的虚荣心，很频繁地使用搜题软件来让作业看起来正确率很高，这让我的作业看起来非常优秀，但为了不让自己抄答案的事情败露，我也不得不去理解我抄的答案到底在说什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而这一点实际上有一些抽象，因为对于大学生来说，这样的外界事物其实并不容易寻找。但我所想表达的意思，其实只是&lt;strong&gt;你需要找到一个很强的动机，即使这个动机其实是迫使你去学习。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;天赋——残酷到无人愿意承认&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一直以来我都在思考，为什么那些比我付出了数百倍努力的同学，或者是被我辅导过的同学，他们的数学成绩往往还是不尽人意？在我努力的思考下，我最终无奈地将这件事归因给了“天赋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初中、高中的老师是不会告诉你“天赋很重要”这种话的，因为这只会打击同学们学习的积极性。本来已经很用功了，最后还是被一句天赋打回去，是多么让人心碎。可是，在这篇文章中，我却不得不把它搬到台面上来，我甚至会把它称为一切灾难的根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一位同学的数学成绩最高也只能考到110分，这位同学的家长恐怕会批评“这个数学的成绩怎么就是上不去呢？”“你一定是在数学上不够努力。”然后举了一个非常用功的同学数学考到130分的事例来说明“努力是一定有回报的，你好好反思一下。”实际上，这种毫无证伪性的说法根本站不住脚，因为如果我再怎么努力最后如果都得不到130分，这样的努力什么时候才能到头呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而如果有一位同学确信了自己根本不是这块料，和自己的家长坦白了自己的心事，恐怕等待着TA的也只会是另外的指责。“别人能做好，你为什么做不好？”“只会给自己找借口，凡事能不能从自己找原因？”这位同学只能陷入更深的自责，甚至开始自卑“为什么我没有这样的能力呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内现行的大多数选拔环节，都还是比较依赖于考试，最典型的就是高考这个每年都被全国人关注的考试。一直以来，高考的设置都备受争议，因为它完全是木桶原理的实际运用——只要你有一个学科的短板，你就将被筛到下一个等级。尽管现在的人们愿意相信“木桶可以斜着放”，但现行的考试制度仍然不允许你这样做。在大陆高中逐渐趋同的高压环境下，我不认为同一个学校的每个同学在每个学科上投入的训练有非常大的区别，木桶的每一条杆所代表的只能是那个“天分”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须承认，高考生在最后选择专业的时候，往往会受到家长的强势干预。很多同学本来希望学习一门在自己心中很有意思的学科，但却被家长以“不好就业”为由强行要求更换，家长还只会说“我这是为了你好，未来你会感谢我的”。或者有的同学可能专业就是乱填的，根本不知道自己想学什么。在这样的条件下，怎么可能所有人都在学习自己喜欢、自己擅长的学科呢？一个不喜欢计算机，觉得代码杂乱的人，是不可能再踏入这个领域的。这也使得天赋的因素进一步被放大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以有时候，如果你感觉自己就是无论如何也学不好，我希望你不要先自卑自责。有时候，可能的确是天资不够。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;总结——怎么自学&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最近正值不少同学准备考研，甚至有同学可能会跨专业考研。考研必然是孤军奋战，没有人会盯着你学习，想要不陪跑，就必须接受高强度的自学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要有一个很强的动机。这个动机可以是理想的“我喜欢学习这个”，也可以是功利的“我以后要用这个吃饭”，也可以只是“我想让我的父母开心”，也可以是所谓的“不希望比室友成绩低”，甚至是恋爱脑的“喜欢TA会更喜欢我”，总之你需要一个强动机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要有信息检索能力。从决定考研、了解考研、备战考研，这一路你必须要有很强的信息检索能力，因为大概率没有人会喂饭给你吃，你必须要对流程一清二楚，对学习什么课程有所了解，对备考的资料有所选择，不可以有任何闪失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要有持之以恒的内心。我在早期很不喜欢计算机，我只能咬牙看书看视频，强行让自己知道它在说什么。我有一个寒假心理严重不健康，我甚至还强迫自己每天凌晨翻两页《深入理解计算机系统》看。当然这不值得推崇，但你的确需要一个能持之以恒的，愿意看懂难题的心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要有一颗强大的心。也许你会遇到很大的瓶颈，但你要相信那不是你的问题。也许是因为你本科没有学习这个专业，因此你缺乏基础认识，也许是因为你在这方面天资不够，你可以降低自己的预期，考虑新的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很遗憾的是，我好像还是没说太多有关如何自学的问题，说的话题都太空洞。但我想，就像生活中的很多事情一样，那是摸爬滚打自己体悟出来的一些道理，不是三言两语就能传授出来的。所以，希望你在看完以后，能有自信心，能有毅力去克服之后面对的问题。&lt;/p&gt;</content><category term="学术相关"></category></entry><entry><title>论“移民”</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Immigration.html" rel="alternate"></link><published>2024-02-13T00:50:00+08:00</published><updated>2024-02-13T00:50:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2024-02-13:/RyanUtopia/Immigration.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;无论其他人的论调如何，他们都不会去理解你的生活与追求。所以，自己的路是由自己看的。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;一直以来，导致我对留学抱有期待的一个重要原因，就是移民。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对移民必然是抱着不切实际的幻想的。移民的人的需求，说到底，无非是为了更好的生活。有的人可能要在其他国家做生意，挣大钱，他们需要移民，但也会很多人像我一样，只是单纯希望个人能够获得更好的生活环境和生活条件。但是，我是一个甚至没有出过国境的人，我有什么资格去评价一个国家的生活必然比在大陆要好呢？有的国家被称为民主的灯塔，但客观存在的社会治安问题与种族歧视问题令人担忧。有的国家有良好的社会福利，但伴随着的就是极寒或极热的天气，或是过高的税收与很难融入的社会环境。更不要说，我甚至没有体验过作为游客被优待的感觉，我更无法评价在当地生活会是怎么样的挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一些境外的社交媒体上，到处都是高举着反对大陆政策旗帜的，被西方思想浸泡过的人。他们善于用发生过的事，用真实存在的数据来论证我们的生活的苦难，或者是预测我们未来即将面对的更多灾难。你甚至可以在大陆一些公布IP地址的社交媒体上，看到一些境外IP的人在大陆最发达城市的居民快要饿死的那几个月发着幸灾乐祸的嘲讽，在那些时候，你能保证自己不被他们正在享受的好日子所左右吗？我想任何正常人都会向往那样的生活，然后对这片土地上发生的一切暗中唾骂，但奈何我们并不敢在公开场合做任何额外的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移民真的可以让我享受到他们展现出的生活，让我享受到更好的个人福利吗？&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;“移民”可以是更优解&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;移民可以让我过上更好的日子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些国家的个人福利令人羡慕，有很多在大陆我们需要为此绞尽脑汁的麻烦，在那些国家里根本不算问题。比如，我今天想去看外国的活火山了，当其他人只需要直接飞过去的时候，我需要先去办一下签证。再比如，我生了一场要消耗我数千或数万人民币的病，当其他人不需要为此消耗过多财力的时候，我可能会让本不富裕的资本积累雪上加霜。又或者，我未来如果有一个孩子，当其他人不需要为孩子的教育焦头烂额的时候，我不得不砸上数万人民币让它去上各种补习班，为未来即将发生的小升初、中考、高考焦虑。当然，移民前往的国家往往也会有更可观的收入，我所在的城市的最低薪资标准，是完全无法和其他国家去对比的。更不要说，我本质上就是一个从骨子里崇洋媚外的人，总想着去其他国家看看不同的风景，感受不同的人文氛围，移民对我来说实在是好处多多。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;“移民”不总是最优解&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;境外的论调永远都是鼓励大陆大众去考虑移民的。他们真心地认为，这里的经济崩溃是一场必然发生的灾难，这里的政治高压会不断增加直至让人无法忍受，这里的一切都比外面要糟糕多了。与其困在这里，不如出去寻找新的环境，去感受不一样的氛围，找一个新的家。假如我每天都去境外看这样的论调与观点，没多久我就会患上政治性抑郁，为我现在的生活感受悲观与绝望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但他们是移民后明显感受到了提升的人，我们却不一定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移民是对生活环境的巨大改变，它不适应所有人。有的人恋家，纵使远走他乡走上移民道路，终究也满腔乡愁。虽然对很多人来说，留学或移民带来的环境的改变会带来十足的新鲜感，但当新鲜感过去，他们会感觉这里的白人餐实在难吃，他们会感叹这里的天气实在难受，他们会感叹这里的一切事物都如此麻烦，最终又想念起了那个让自己生活了二三十年，想念起了满是美食的大地，想念起了。对于这样的人，他们更适合在自己土生土长的地方生活，移民是强迫他们做出改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移民是人与人的来往改变，它不适应所有人。如果你的家庭有着非常广泛的人脉，在大陆可以凭借人脉摆平非常多的事情，移民当然是自讨没趣，只会让自己的生活质量下降。甚至我们不去功利地讨论人脉，只是谈论自己身边熟悉的人，那些不能轻易放下的亲人、朋友……移民意味着与他们的来往大幅减少，有些甚至就是此生不见，立下移民的决心对我们这样的普通人谈何容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移民是对融入社区的全新挑战，它不适应所有人。为了能够在当地工作，甚至融入当地社会，我们首先需要有非常扎实的外语功底，甚至去主动了解他们的文化和风俗。如果仍旧以大陆人的思维去评价他们，最后也只会感到他们奇怪，然后灰溜溜地回到自己的小世界里。不少的对其他国家的差评，很多其实也来自于文化上的冲突过于严重，而他们无法接受，因此他们对外国人出言不逊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移民是对家庭的经济威胁，它不适应所有人。中产阶级移民后，往往阶级需要下降一个层次，这有非常多的原因。如果家庭在大陆的积累完全支撑得起自己在大陆过上不错的小日子，那出来移民完全是提升自己的消费等级，同时面临无数的挑战，是非常得不偿失的行为，更不要谈以移民为目的的留学。如果只是为了逃离所谓政治高压或是境外人士强烈宣传的崩溃论调，移民是略显草率的选择。对那些本身在大陆难以混出头的人，移民可能才会是一个稳赚不赔的买卖。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;“移民”可以追求，但或许不是终极目标&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对我而言，如果我真的要选择移民，理由无非三个：逃离政治高压；远离过高工作压力；满足崇洋媚外的心理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逃离政治高压是我的个人见解，在这里我不想过多讨论这个敏感话题，感兴趣可私下讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;远离过高工作压力是我对大陆就业市场的判断。许多学习计算机的同学，会以进入大厂，追求高薪作为目标，但伴随着的代价是牺牲大量休息时间与自由，严重的人甚至会在工位上奉献自己的生命。并且，计算机行业的“35岁危机”十分明显，一旦中年被裁，恐怕难以回到就业的市场当中。如此可怕的环境令人不敢靠近，也因此，我个人如果最后还是在国内就业，也会非常偏向外企，而不是加入私企。至于为什么不加入国企央企，见上一条理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;崇洋媚外的心理，是我本人的顽疾。一直以来，我看起来都对旅游没有什么兴趣，但实际上，这只是因为国内的很多旅游最终都是去看山看海，我本人对此并没有过多的兴致。我想看的，其实是一些发达城市人文角度的体验，去体验西方社会的氛围。这也就是为什么你不能只是给我看一个矗立在城市的钟楼就算是我去过了这个城市，也不能只是给我看一个举着火炬的女人就说我去感受过了当地氛围。而且，我对大城市的偏好也非常严重，我非常希望去大城市多去走一走看一看，但大家也都明白，在大陆，你很难找到一个和上海同级别的城市了，一旦追求的是更大的城市，出境是一场必然。而由于我的家庭经济情况不够乐观，我本人从未出境见过大陆外的风景，我怎么会不崇洋媚外呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，移民对我而言是一个可以追求的事。但是，它却不是一个我追求的终极目标。如果我愿意为了移民而不考虑其他一切因素，我大可报考一些教育资源不是很优秀但当地移民政策很好的大学去进修，但我并不愿意这样做。我想做的是真正学会一些专业知识，未来真正意义上从事相关的工作，而不是未来去一个西方国家刷油漆。而且，就我目前对境外的理解，我又怎么可能能真正清楚移民会为我带来怎么样的影响呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论其他人的论调如何，他们都不会去理解你的生活与追求。所以，自己的路是由自己看的。&lt;/p&gt;</content><category term="针砭时弊"></category></entry><entry><title>裹挟</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Grades.html" rel="alternate"></link><published>2024-02-09T00:50:00+08:00</published><updated>2024-02-09T00:50:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2024-02-09:/RyanUtopia/Grades.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我看着人们分享自己的生活，反思着自己究竟希望怎么样的生活。在反省的过程中，我仍然紧紧攥着自己的成绩单，不肯丢下。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我发现我的确是一个深深被绩点裹挟的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大学三年级第一学期的学习过程中，我被前所未有的绩点压力击倒。其实，回首大学一年级与大学二年级的学习过程，我已经获得了3.76的平均绩点，90.65的加权平均分，这已经足够我在申请的时候体现自己的优势了。即使在接下来的各类课程中，我的绩点只有3.7，也不妨碍我的平均绩点已经达到了3.7。毫不谦逊地说，这个成绩可以在留学的时候申请非常多的高校了。但我仍然对此不够放心。90.65的均分看似很高，但我不知道我会不会在大学三年级的学习中败下阵来，从而获得90分以下的均分——即使是88分，当然也是很高的均分，但我很清楚，88分和90分的人在申请的时候完全是两个世界的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，太多的人正在被绩点裹挟了。与我关系不错的一位同班同学，正以复旦大学作为自己冲刺的目标，但在国内现行的体制之下，想达成这个目标需要付出极大的努力，这包括但不限于在绩点上获得专业第一第二，获得有力的科研实习竞赛经历。为此，他选修了很多其实根本不需要选修的课，从而来刷高自己的平均绩点，从而提升自己的排名。尽管他的追求方式看似极端，但他的确是明白如何利用游戏规则来利益最大化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内的体制最为变态的一点在于，他们尤为在意你的排名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;排名是一个非常残酷的东西。也许在华生向耶稣祈祷下次期末考试要取得年级第一的时候，他邻居家的克罗尼也在向耶稣祈祷着同样的事情，假如耶稣的确存在，耶稣又该去实现谁的愿望？当现行体制必须将人们分出高下，评出一二的时候，我们难免会失去一些人性。我们不会再觉得90分是一个很优秀的成绩，我们只会在意有多少人取得了90分，有多少人的分数比我还高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的体制导致无数追求名校的同学都在面临严重的排名焦虑和绩点焦虑。专业第一只有一位，纵使我的绩点是3.88，早已比大多数同学优秀，但只因为你的绩点是3.89，你就可以在递交夏令营的时候宣称自己是专业第一，而我只能低声下气承认自己是专业第二。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我发现在这样的体制之下，我纵使有着90以上的均分，我也无法有什么晋升的机会了。排名比我靠前的同学有很多，我又怎么确保自己在这样的排名下可以去冲击复旦大学，上海交通大学那样的级别的高校呢？更不要说我只是有一堆三脚猫功夫，只是擅长理论，不擅长实践了。但反观留学圈，一个很高的均分足以让我申请到一些国际排名非常高的高校，无论将来我是回大陆来找工作，还是留在当地生活，这都百利而无一害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以为这样做我就逃出了绩点焦虑，但我发现我只是把我的绩点焦虑转移到了新的话题上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先前的我们处处算计可不可以达到保研的排名线，是在计算着排名的事情，但转移到留学的话题上，问题只会变成想要追求更高的均分与绩点。毫不夸张的说，绩点焦虑没有消失，反而更严重了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我在考虑留学的时候将目光投向日本的时候，我觉得日本是一个非常好的留学处。然而，我却毫不留情将它踢出了考虑的列表里。倒也不是因为其他人会担心的核污水，或者是地震海啸，居然只是因为他们喜欢考试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有这一个原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当身边的亲人和朋友推荐我考虑日本的时候，我回绝的理由只是“我堂堂985本科生，90分的均分，你居然让我参加考试”。我从不在意我的爱好，我的偏好，我只是觉得不能浪费自己辛苦了两年的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这其实更加凸显了我的绩点焦虑，不是吗？我从来都不肯放下这个东西，我将其视为自己最重要的事情，我将其视为沉没成本巨大的事物。但为了它，我牺牲了自己的睡眠，自己的娱乐，身边一切应当去体验的东西。我把自己的大学生活过的极其无趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看着人们分享自己的生活，反思着自己究竟希望怎么样的生活。在反省的过程中，我仍然紧紧攥着自己的成绩单，不肯丢下。&lt;/p&gt;</content><category term="叙事散文"></category></entry><entry><title>滑板车</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Scooter.html" rel="alternate"></link><published>2024-01-18T00:50:00+08:00</published><updated>2024-01-18T00:50:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2024-01-18:/RyanUtopia/Scooter.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我又看向了奔跑的小孩们，忘记了一分钟前，我竟然还在思考ER图该怎么画，还在思考那个好像会决定人生的一位小数。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;在宿舍门口，有一辆滑板车总是让人恼火。每次看到它的时候，它都好好地立在门口，好似一辆再正常不过的滑板车。但只要你稍稍蹭到它一下，它就会马上像被抽走了魂魄，瞬间倒在旁边的摩托车上，再也站不起来了。每次我拖着疲惫的身躯不小心碰到它，然后想尽办法让它重新站在宿舍门口的时候，我都会在心中咒骂这辆滑板车，顺便感叹一下这个滑板车的主人居然有可以让它立起来的本领。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这学校里居然还有人会用滑板车，我时常心想。滑板车于我而言，更像是孩子的代名词，是我在小学的时候没有过多财富积累的时候极少数能让我感到快乐的玩具。到家旁边剧院门口的广场上骑上一会儿滑板车，受到广场上其他小孩的目光聚焦，可不要说多么气派了。在那个时候，快乐是很简单的事情，可能只是在广场上骑着滑板车，就觉得没有太多别的烦恼了。在校园里，用滑板作为代步工具的确常见，但我却基本没见过骑着滑板车出行的人，这不免让我觉得有些新鲜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但那种年少时的新鲜感会随着成长褪去，我是早就知道的。我从来不会奢求自己可以拥有和小时候一样的追求，因为我知道那很幼稚。小时候的我，是可以因为家长允许我充Q币，家长允许我买两包干脆面而感到欣喜的。而小时候的我，也是可以眼红其他同学用得起德国钢笔，羡慕其他同学小学就去过发达国家看风景而感到自卑与难过的。但人已经成年，哪会去再为那些世俗的欲望所支配，孩童时期我们集体追求的充值才能换来的游戏道具，青年时期我们奉为圭臬的品牌服装，现如今早就没有太多人会去在意。长大后的我们看到他人的出国经历早就毫无反应，看到iPhone 15 Pro也不会再去说这是人家家底雄厚，早就看淡了一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经成年了，我应该承载属于我的责任与压力了。我这样想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好不容易安置好了滑板车，我终于可以前往学校的礼堂去观看元旦晚会的节目。其实，我不在意元旦晚会的节目到底有什么内容，我非常忙碌，我还有很多复习的工作没有完成。我只是觉得这是一种必须要参加的仪式。孤身一人在校园里，总要在过节的时候找些事情做做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这对我而言也是一场休息。我已经太久没有休息过了，我永远在追求一些看似从不属于我的东西。但那看似是在追求未来的自由，现在我却感受到了束缚，感受到了桎梏，感受到了禁锢。国际英语语言测试系统让我失去了周末，无数的项目与作业让我失去了晚间，而我自己给自己添加的千吨压力让我失去了我生活中的每一刻。我似乎从来没有好好休息过，也不会有太多的人在意我在经历怎么样的事情。但是，我想那是我本应该经历的，我从来不该逃避的事。于是我画地为牢，我也不寻求逃出囹圄的钥匙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我走进会场，感受到了民乐团悠扬的旋律，合唱队优美的歌声，打击乐队激昂的鼓点，这就是一场很正常的，很出色的迎新晚会。但是，当我看到所有台上的同学们在晚会谢幕时，有一些小孩子也冲到台上，和大家一起激动兴奋地高喊着“新年快乐”——如同每一个地方的迎新晚会一样——我却愣在了座位上，怅然若失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怅然若失？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我明明是在迎新晚会上。更不要说我看过的每一个迎新晚会的结尾，通常都是这样一句话了。我为什么会在今天，为那一句话感到遗憾和失落？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我走出礼堂，看到了欢笑的观众，看到了明亮的月，看到了远处发光的塔。恍然间我发现，我所处的这片环境似乎是一个很动人的地方，但我却从来没觉得他们很美。我从没觉得人的笑声是动听的，我从没觉得天上的月亮是装饰品，我从没觉得远处的建筑是城市的生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像我从没想过，人们还可以坐在一起演奏，聚在一起唱歌，排在一起敲鼓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我怎么可能从没想过，我只是有一段时间没想过这些事了。只是，这段时间有些太长了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长到我忘记了，我好像是一个人。我不是一个只知道学习和优化的人工智能，我也不是一个满脑子想着计算和调度的计算机系统，我更不是一个需要一直保持开机的服务器。我好像是一个人，我好像可以做很多被困在中央处理器的指令集做不到的事，我好像也可以喊一句“新年快乐”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我竟然已经有点不会了。连那些手里还握着玩具的小孩子都喊的出来，我做得还不如他们。当他们在欢声笑语中度过新年，我却没有了生气，好像知道自己要追求什么，好像又不知道自己想要什么。我从年少到成年，一路走来，竟然还不知道自己走的是什么路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那天，我看到操场上有一个戴着红领巾，穿着绿色校服的男孩在追逐另一个同样着装风格的女孩，他们的眼中有光，抢着一个小小的滑板车不放，好像谁拥有了滑板车，谁就拥有了全世界。我看到操场上有两个男孩，他们在赛跑，跑得快的男孩开心地跳起来，跑得慢的同学嘻嘻哈哈，喊着下次一定比你快，然后两个人回到起点重新赛跑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我抬头望了望天，云在天上飘着，好像世界就是和我小时候想的一样简单。我又看向了奔跑的小孩们，忘记了一分钟前，我竟然还在思考ER图该怎么画，还在思考那个好像会决定人生的一位小数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2024.1.18&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;作者评注：实际上，了解本人的都知道，“长大后的我们看到他人的出国经历早就毫无反应，看到iPhone 15 Pro也不会再去说这是人家家底雄厚，早就看淡了一切。”这一段是根本没有实现的，本人还是羡慕别人可以出国，羡慕别人可以不眨眼睛就买iPhone 15 Pro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="虚构文学"></category></entry><entry><title>禁锢在名誉里</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/titlelock.html" rel="alternate"></link><published>2023-09-25T00:00:00+08:00</published><updated>2023-09-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-09-25:/RyanUtopia/titlelock.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;出去吧。我这样说。别出去。我也这样说。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;很多时候，我会把我的焦虑情绪归于“不知道自己想要什么”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道我的确会去深造。这不止是因为当前就业形势困难，也是因为深造能让我知道更多的东西。但问题是，我到底在以一个怎么样的心态去投身于学习之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自我考虑研究生的事情以来，我一直在关注QS排名极其靠前的几所高校，也一直在关注国内名气响亮的几所高校。但是，只是这样去关注其他高校，马上会让我陷入严重的焦虑之中：我的学院的同学们保研前往其他优秀高校的事例并不多见，这意味着我必须卷到专业第一第二才能逆天改命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样持续的焦虑中，我的学习完全不是为了学到更好的东西，而是为了获得一个更好的分数——这完全可以解释，为什么我们人人都不喜欢操作系统，但大家却还是发疯了一样去学习操作系统并考取4.0，而这样病态的场面，还有很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刹那间我意识到，我似乎潜意识里并不是想要学到很好的东西，而只是追求一个名誉。为什么在华东师范大学数据科学与工程学院学习，就是丢脸的，就是没有未来的，而偏偏去了复旦大学、上海交通大学，我的未来就一片光明呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在华五读研究生，真的可以逆天改命吗？但仍然有很多C9高校本硕的同学在求职中屡屡碰壁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在华五读研究生，只是为了我的虚荣心吗？那样的研究生还有什么意义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在华五读研究生，我真的可以学到更多吗？实际上，跟错了导师，我的下场可能和湖里的那些悲剧人物一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这才发现，的确是只有中国人才这么地在意排名，要给一切都分出一个鄙视链来。而如此强烈的刻板印象，使得我可能即使是在复旦大学读了一个他们根本不擅长的领域，也使得我的简历会增分不少——人们都知道上海交通大学的工科比复旦大学强劲，但复旦大学的工科毕业生或许仍然能与上海交通大学平分秋色。如果我是为了学到更多的本事，华东师范大学数据科学与工程学院那么多的教授、副教授与研究员里，我难道会找不到称心如意的导师吗？我必然过得不如前往上海交通大学的同学们吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我或许不得不承认，我没能摆脱那种成为人上人的心态。如果我能改变这种病态的内心，或许我也能接受在华东师范大学数据科学与工程学院读研究生，或许我也可以让我的焦虑马上减半。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我被禁锢在了名誉场里。也许是现实的强迫，也许是虚荣的心理，我明明知道我在一场必须退出的病态的游戏里，我却迟迟没有出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出去吧。我这样说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别出去。我也这样说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纠结与痛苦成为了我的大学生活色彩，一眼没望到头。&lt;/p&gt;</content><category term="叙事散文"></category></entry><entry><title>关于遇到拟合问题时，拟合函数如何选择的问题</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Fitting.html" rel="alternate"></link><published>2023-08-26T22:53:00+08:00</published><updated>2023-08-26T22:53:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-08-26:/RyanUtopia/Fitting.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;如何对一些数据选择合适的拟合函数呢？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;无论是在竞赛中，还是在现实生活中，一组数据往往会&lt;strong&gt;隐含&lt;/strong&gt;一些特征或性质。正是这些特征或性质，使得我们得到的数据呈现这样的大小与分布规律。但是，我们作为分析它的人，我们是不清楚这些数据的特征或性质是什么的。拟合实际上就是一个探寻数据特征的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际上，除非我们拟合的数据本身符合一些已知的规律（比如已知的化学性质、物理定律），不然我们必然是不清楚这个拟合函数如何选择的。那么，如何对一些数据选择合适的拟合函数呢？&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1. 量纲的影响&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;假如在拟合的时候，应变量与自变量确实存在一个确定的，可以显性表示的转换公式，那么自变量与应变量应该在&lt;strong&gt;量纲&lt;/strong&gt;上是合理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来设想一个高中时的实验。比如，当我想用实验研究匀加速直线运动的物体的路程与时间的关系（&lt;span class="math"&gt;\(s=\frac{1}{2}at^2\)&lt;/span&gt;），我应该用怎么样的函数拟合它呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在进行实验之后，我必然会得到一组数据，通过绘制散点图，我也一定会看到它的趋势。现在我们知道，这应该是一个二次曲线，但如果我不是提前知道路程与速度呈现的二次函数关系，我看到的就只是一个呈现弯曲趋势的离散的数据点，我应该用什么方式去拟合它呢？实际上，我完全可以选择三次函数、四次函数去拟合它，我相信我得到的&lt;span class="math"&gt;\(SSE\)&lt;/span&gt;一定是比二次函数拟合得到的还要更小！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从数值上，可能三次函数或四次函数得到的&lt;span class="math"&gt;\(SSE\)&lt;/span&gt;的确比二次函数得到的更小，并且也没有出现严重的过拟合，但它在量纲上说不通：路程的单位为&lt;span class="math"&gt;\(m\)&lt;/span&gt;，加速度的单位为&lt;span class="math"&gt;\(m/s^2\)&lt;/span&gt;，时间的单位为&lt;span class="math"&gt;\(s\)&lt;/span&gt;，采用更高次函数的拟合会导致量纲出现错误，这不符合物理学基础的规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，根据奥卡姆剃刀原则，人们相信“如无必要，勿增实体”。很多时候我们都很难探究出世界的真理，我们只不过是去寻求一个可以更容易解释世界的方式。如果我们很难通过理论推导探究出一个确切的物理规律，而不得不采用实验的方式来确定他们的规律，那么我们更愿意去采用一个相对简单的解释方法去理解它。在这里，如果强行要用三次函数或更高次函数拟合，我可能需要引入其他物理量使得量纲平衡，这非常麻烦。而二次函数的&lt;span class="math"&gt;\(SSE\)&lt;/span&gt;已经足以让人接受，且它的形式也最为简单。当然，这个理由在国赛中不那么具有说服力，所以见仁见智即可。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. 已有的规律&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在姜启源的教材中与清风的幻灯片中，我们看到了自己根本想不到的拟合函数。这难道需要我们自己探究吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这显然是不现实的。实际上，那些诡异的公式很可能和我们已知的某些简单形式的函数没有太大差别，用简单的形式去拟合可能也可以得到不错的效果。这说明，那些公式本来就不是我们凭空思考或者分析图像性质得来的，而是某种已经确定的规律。只不过，我们的确不了解这些领域，这些公式的存在对我们来说非常陌生，所以我们自己的确是不会写出这样的拟合函数的。说不定真正的公式是一个分段函数，而我们只是看数据点的分布还看不出来呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，在遇到一个拟合问题时，如果你认为它的背后存在某种确定的定律，那么我们可以通过&lt;strong&gt;查阅文献&lt;/strong&gt;的方式来确定拟合函数。最后我们需要的，无非只是拟合之后得到的参数。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3. 自行决定，交叉验证&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在对国赛提供的数据进行拟合之前，你应该相信一件事：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不存在“绝对正确”的拟合。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许这组数据背后的确存在一个可以用公式显式表达的关系，但我们不会那么轻易发现它的。我也不相信，国赛的出题人会要求我们对一个查不到参考文献&lt;strong&gt;且&lt;/strong&gt;专业壁垒过高的数据分析出一个最为精确的结果，然后凡是不符合那个公式的人就要减分。实际上，在实际的学术研究中，对两个变量的关系不甚了解才是更多见的情况，此时的拟合通常不是为了得到一个绝对正确的规律，而是为了找到一个方便理解与解释它的方式。所以，我仍然坚持我一开始的想法：&lt;strong&gt;我们可以自己多尝试几个拟合函数，选择其中效果最好的作为拟合结果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，你可以采取交叉验证的方式，即采取其中一部分用于拟合，再将剩余的一小部分用于检验拟合的结果（有一点像机器学习中划分测试集与训练集）。如果根据已知数据的交叉验证，我们得到了还不错的结果，那其实也可以说明我们的拟合有一定的效果。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4. AIC与BIC&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这是两个在衡量拟合函数效果时会用到的两个方法，可以学习一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更多人们对于拟合函数的探讨，可见&lt;a href="#https://www.zhihu.com/question/400932004"&gt;https://www.zhihu.com/question/400932004&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023.8.26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="math"&gt;\(\mathcal{Ryan\space Watson}\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = 'https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.3/latest.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';

    var configscript = document.createElement('script');
    configscript.type = 'text/x-mathjax-config';
    configscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'none' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        availableFonts: ['STIX', 'TeX']," +
        "        preferredFont: 'STIX'," +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";

    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(configscript);
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</content><category term="学术相关"></category></entry><entry><title>研究生的未来考量</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Postgraduate.html" rel="alternate"></link><published>2023-08-20T16:49:00+08:00</published><updated>2023-08-20T16:49:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-08-20:/RyanUtopia/Postgraduate.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;是否要攻读博士研究生，又是否要出国留学，是一个我们必须共同面对的问题。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;硕士与博士的普世价值分析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在我们考量攻读硕士研究生甚至是博士研究生之前，我们需要明确的一件事情是，他们都是“&lt;strong&gt;研究生&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在目前的国内大形势之下，我们普遍认为不至少攻读一个硕士研究生，我们是找不到有前途的工作的。也就是说，我们认为攻读硕士研究生能够让我们在市场上更具竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道是什么原因，我们看待“研究生”这个词的时候似乎是忽略了它在语言学上的定义。“研究生”的本义是做研究的人，这注定了在我攻读硕士研究生期间，我会有大量的时间与学术打交道。但这就不禁要问大家了，如果我是一个就业导向型的人，那么我发表了在某一个领域的学术论文，对我未来的就业有什么帮助吗？某种程度上说，如果我未来真的想要进入业界，冲刺大厂，那可能几段大厂的实习会来得比那篇硕士论文来得更加有价值。因此，我也见过一种论调，认为“想要进入国内大厂，完全可以不攻读硕士研究生，只要多争取实习就可以了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这其实也可以引申到另一个话题。我所探访过的留学中介都会告诉我，他们有能帮我发表论文的渠道，让我在本科就手握一篇论文，而我之所以要买一篇论文，是因为想要申请国外的优秀大学的硕士研究生，我们必须要有拿得出手的软性背景，如做项目、做科研，而体现自己软背景的最佳方式就是发表一篇论文。那么花钱购买一篇论文是否有必要呢？从为自己的履历镀金的角度上，如果我有的是闲钱，这样买一篇论文似乎是没有一点问题可言的。实际上，如果我未来一定会攻读硕士研究生甚至是博士研究生，我将来会有更多机会发表论文。但是，发表这么多论文，对我未来从事这个行业的直接工作会有帮助吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如同我的室友所说，“我攻读硕士研究生，只不过是为了那一张纸，为了那一张文凭，为了以后好找工作”。现实情况是，的确是攻读了硕士研究生的人能更有一些市场竞争力，不过我更愿意把它视为是一种市场对研究生这类群体的异化。如果我想要完全以未来就业为导向，最适合这类方向的学校其实是职业学校。如果职业学校教会的东西太过简单，那么只需要让一个本科生多去尝试一些项目，多进行一些实践，多参与一些实习，可能可以做的比徒有一篇硕士论文，刚刚步入职场的硕士要好得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，如果攻读硕士研究生是一种必要，攻读博士研究生又如何呢？按照我们传统的思想来看，大学生比高中生薪资会更高，本科生比大专生薪资会更高，硕士研究生比学士薪资会更高，那么博士研究生一定也比硕士研究生薪资要更高吧？我不得不承认，如果我们计算这些人的平均薪资，博士研究生&lt;strong&gt;走入业界（强调：是走入业界，不是继续深耕学术了）&lt;/strong&gt;博士研究生当然比硕士研究生还要高。但是，如果只是这样分析数据，我想我的Data Science and Engineering一定是白读了，因为我们并没有考虑其他的维度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面我们来分析，&lt;strong&gt;为什么我认为不应该现在就决定攻读博士研究生&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，&lt;strong&gt;攻读博士研究生需要常人不具有的毅力&lt;/strong&gt;。似乎长辈容易陷入一种误区，认为学习永远都像高中、初中、小学那样，就是反复的上课、做题、考试，只要最后考试取得了优秀的成绩，那么我们就是一个成功的学生。我甚至害怕，会不会以后见到不太明白的长辈，他们会问我“你读硕士期间的考试成绩怎么样”？而实际上，无论是硕士研究生还是博士研究生，他们的本职都是做研究。研究是一个比上课要来的辛苦的多的事情，我们需要在广泛的领域中选择一个自己会感兴趣的领域，然后阅读其中大量的学术文献，甚至其中大部分还是英文的文献，然后寻找一个特殊的方向，在其中进行学术探索与发现。我的一位室友只是阅读一篇英文文献的一部分，就已经要难受到把计算机砸掉了，这样的人怎么去进行学术研究呢？所以他不适合从事学术研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而一个博士所挑选的方向必然比一个硕士挑选的方向要来得更加狭窄。狭窄只能注定了博士研究会面临更大的困难。第一，相关领域的文献数量将会变少，需要自己有独特见解和尝试的情况会大幅度增多。第二，任何领域都必然已经有着较为前沿的研究，而博士需要在一个领域有自己的独特见解，打破前人的最高点，这是更加困难的事情。博士毕业也因此更加严苛，有非常非常多想要攻读博士研究生的人并不能在博士毕业的最短年限毕业，有非常多的博士研究生都有过至少一年的延毕经历。也有非常多的学生在攻读博士研究生期间精神出现了问题，不过这可能也有其他因素影响，我们之后再谈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，&lt;strong&gt;博士研究生是一个学术性质比目前的硕士研究生强得多的学位&lt;/strong&gt;。如果说现在的硕士研究生彻底地沦为大家在市场上寻求一个高薪工作的踏板，那么博士研究生就还没有彻底走到这一步。硕士研究生其实可以分为“学术研究生”（学硕）和“专业研究生”（专硕）。一般地，我们认为专硕是就业导向型的硕士，而学硕是学术导向型的硕士。这一点在国外也是类似的，大多数国家会将硕士分为授课型硕士（Taught Postgraduate）和研究型硕士（Research Postgraduate），授课型硕士偏向给学生们上课，学生们大多毕业后可以直接进入市场找工作了，而研究型硕士则更多的是一种未来继续深造攻读PhD（博士）的前置。不过，国外对这两种硕士的区分极其明显，但国内对这两者并没有极其明显的区分。国外的授课型硕士甚至可能不需要写一篇硕士论文！但在国内，无论是学硕还是专硕，都不可避免地在将来要发表一篇硕士论文。所以，我们可以忽略学硕与专硕的差距。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，博士是不分这两个概念的，博士只是一个从事学术研究的人。没有一种博士叫做“专业型博士”或是“授课型博士”。从一开始我也说的很明白，从事学术研究的人是需要发表论文的，而一个从事学术研究的人仅凭借上几堂课就得到了文凭，这显然是有些可笑。所以，博士研究从来都不是就业导向型，他们就是一群泡在论文里的人。既然他们不是就业导向型，他们在就业市场又怎么会有很大的优势呢？而且，在某一个领域的认识过高，也会导致博士在就业时选择的方向极其的受限，这不一定是我们在就业时想要看到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，&lt;strong&gt;博士研究生的被压榨现象非常严重&lt;/strong&gt;。无数的博士研究生延毕，除去他们本身的确没有过硬的学术产出，另一方面就是博士生导师对学生的压榨。博士研究生终究是人群中的少数，一个教授遇到了能赏识TA的学生，TA肯定是非常珍惜这些人才的，巴不得他们多留在自己的项目组里，以后都不要离开。而如果一个博士生导师为人极其败坏与自私，那么他们就会忽视学生的个人发展，而让他们沦为给自己的学术研究打工的工具人，压榨他们的劳动力。在网络上，你可以轻松找到不少博士生导师压榨学生，利用学生的案例，不少博士生甚至自杀以寻求解脱。你觉得那些署上了教授名字的教材，有多少是教授亲自写出来的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最重要的一点是，&lt;strong&gt;读博士会浪费自己的青春年华&lt;/strong&gt;。我且不论你们眼中的青春年华指的是“享受大好时光取悦自己”还是“努力奋斗争取财富自由”，但我知道博士研究生一定会同时失去这两个东西。如果我先读了硕士，之后又读了博士，那么我将可能需要在30岁的时候才可以毕业！如果我水平顶尖，能够硕博连读或是直博，那么我或许可以在27岁的时候毕业。但这都比那些在25岁就硕士毕业走入业界的人要少积攒好几年工作经验，少挣更多的钱。也许你会觉得，博士研究生的平均薪资不是比硕士研究生要高吗？但我所在的行业（计算机科学与技术、软件工程）对有点年纪的人一点都不友好，多少企业只招收年龄不超过35岁的人，更不要谈35岁被裁的案例遍地都是。我不能保证自己不是那一个为35岁危机焦虑的人。因此，通过攻读博士研究生来换取在国内大厂的更高薪资，这条路其实是有点短视的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，从就业导向来看，博士研究生最好的出路应该是继续&lt;strong&gt;深耕学术&lt;/strong&gt;。很多的博士研究生最后都是努力进入高校，得到一个教职，并且继续在大学里产出学术论文，然后不断地晋升讲师、副教授与教授。然而，大学里存在一个非常残酷的机制叫做“非升即走”，只要不能达到他们的指标，无法满足高校的预期，等待着这些博士的只有解聘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我不能现在就笃定我是一个讨厌学术的人。进入大厂是一条路，深耕学术也是一条路，而实际上这两个选择都可以保证我未来可以有着或稳定或可观的收入。只不过，让我现在就做出选择，确实是有些太早了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;出国留学与国内保研的价值分析&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在十年前或者更早，留学总给人一种洋气，高级的感觉。在我是个小孩子的时候，我就听说过哈佛大学、麻省理工大学、剑桥大学、牛津大学等非常著名的大学。在我对留学有了一些很基础的研究之后，我了解到了新加坡国立大学、南洋理工大学、东京工业大学、帝国理工大学等等也都是非常优秀的大学。但问题是，&lt;strong&gt;出国留学是否能带来比国内保研更大的价值&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从&lt;strong&gt;消费&lt;/strong&gt;上看，出国留学无疑是需要在短期内投入大量的资金的。比较便宜的国家如日本，可以一年仅消费10万到20万人民币。中规中矩的国家或地区如新加坡和香港，一年消费需要30万到40万人民币。如果我们选择前往英国伦敦，那么一年需要消费50万到55万人民币。假如我们选择了人人都很想去的美国留学，甚至是如哥伦比亚大学、纽约大学这样的身处纽约的大学，80万甚至100万人民币都不一定能保证我的生活质量。我们能申请的大多数都是这些大学的授课型硕士，就读时间大约为1到1.5年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很清楚我们的家庭情况，实际上最多最多只能维持我读一年英国伦敦的大学的硕士。也就是说，就我的家庭情况来看，最适合我的国家或地区应当考量英国伦敦区，英国非伦敦区，新加坡，香港和日本。而无论最后去了哪里留学，付出的高昂费用都会让我的家庭承担更大的经济压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解我的人都会知道，我对日本其实是有不少的向往的。那么为什么不去申请日本的研究生呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这要从&lt;strong&gt;入学难度&lt;/strong&gt;的角度说起。其他国家或地区的硕士研究生，重点在于考察我们提交的材料，也就是说这些大学是&lt;strong&gt;申请制&lt;/strong&gt;入学的。只需要提交一些材料，获得大学的认可，我们最后就可以获得入学资格。但是，也有一些大学和国内的考研有异曲同工之处，他们需要参与&lt;strong&gt;考试&lt;/strong&gt;才能入学。香港大学的一些计算机相关专业的授课型硕士会需要学生参与笔试和面试进行进一步筛选。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而日本的大学会把战线拉的很长。以东京大学数理情报学为例，我们需要先进行一次书类筛选。所谓书类筛选，意即根据他们专业的要求，写两页东西提交给他们，东京大学数理情报学会根据我们所提交的内容筛选出适合在他们专业深造的人。之后，我们需要参与一次笔试初试，考察的内容是较为通用的数学知识，如高等数学、线性代数、概率论与数理统计。即使初试通过了，最后仍然需要参与专业课的笔试，考试内容涉及数学分析、实分析、复分析、离散数学、算法与数据结构、拓扑几何等非常深刻的数学内容。即使连复试都通过了，最后也需要参与一次面试，只有这些全部通过了，最后才可以攻读东京大学数理情报学的修士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;且不谈这个流程非常长，失败带来的损失非常惨重（会导致我不得不有一段时间是空档期），其中的复试环节可以说是完全不给我留余地。由于我的专业的培养计划既不像计算机，也不像数学，也不像统计，导致我参与任何专业的专业课考试都会显得有些像个刚刚摸到门轴的门外汉。因此，想攻读日本的修士，难度巨大，成本极高，恐怕是不会考虑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从&lt;strong&gt;留学结果&lt;/strong&gt;来看，留学也不见得占据太大的优势。现如今的大环境不容乐观，不少发达国家或地区对于外来人士并没有那么欢迎，留在当地困难重重。我对于加拿大和澳大利亚留学并没有太多兴趣，留学日本在刚才也被我排除，所以这些相对容易留在当地的国家可以先排除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留在美国是很多人的梦想，但即使我以极其出色的，比美国本地人都要优秀的工作水平留在了美国的一所公司，美国的公司也必须为我做一系列的申请，让我每年抽取一次能够持续留在美国的工作签证H1B，而这是非常困难的。英国的硕士研究生大多数只有1年，而想要在英国留下来也意味着我必须要找到在英国的工作，可这实际上也是很困难的，我最好要在毕业前一年就去找公司参与实习——也就是我刚刚到英国的时候，我可能已经有实习工作了！更不要谈在上述两个国家对英语的要求有多高了，我可能不具有和英国与美国当地人竞争的优势。这么看来，留在新加坡和香港已经算是概率不低了，不过可能我还是对亚洲以外的地方抱有更高的幻想吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于上述分析，&lt;strong&gt;许多的留学生最后其实都是会回国就业的&lt;/strong&gt;。如果我们一定要拘泥于就业，那么其实最后图的无非就是通过一个简历关，因为真正的大厂肯定会在笔试和面试上检验你的真实实力。此时，我并不认为耗费数十万去新加坡国立大学或者南洋理工大学有着比国内更优秀的985高校更加明显的优势，如果一定要比国内的那些大学有优势，也许得是剑桥大学、牛津大学或者是美国的一些高校吧。甚至有很多的人会称呼那些读澳大利亚或英国一年硕士的人为“读了一年的水硕”，如果大家的认知的确停留在这个阶段，那么留学不见得就是在美化我。实际上，直到我上大学，我才知道有一所QS排名非常高的大学名字叫做新加坡国立大学，而很多人对高校体系的研究又何尝不是止步在小学生时听过的那几所知名大学呢？如果不去专门查一查，或是亲自留学研究过，我想一些本来很优秀的大学或许都不会入他们的耳朵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内保研是一个相比留学，代价更小的选择。如果我去读学术型硕士，我可能只需要一年8000元的学费，即使是读一些一年需要耗费79000元的专业型硕士，读三年硕士的费用也比去外国留学要少一倍。并且如果我可以攻读C9高校联盟的任一大学的硕士研究生，我认为其认可度都是不亚于从外国读了一年授课型硕士回来的人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我可以确保自己在大三结束时&lt;strong&gt;一定可以获得推免名额&lt;/strong&gt;，因为我的学院有非常多的推免名额。但接下来我会向你剖析，为什么在国内保研是一个&lt;strong&gt;不稳定&lt;/strong&gt;的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，我的确保底也可以在华东师范大学数据科学与工程学院就读，但我&lt;strong&gt;不满足于华东师范大学数据科学与工程学院&lt;/strong&gt;。这个“不满足”有很多层意义。一方面，我不满足于这里的名声。尽管院长与辅导员一直在反复强调本专业在全国是多么的领先，但本院的同学们都像听笑话一样听他们在鼓吹自己的实力——我们知道这里配不上全国领先。更不要说，我们的学院是在“华东师范大学”之下的，功利的说，学校的名声就是远不如北京大学、清华大学、复旦大学等一众优秀高校，其学术氛围不会比优秀高校要好，在就业上它的名字也带不来任何优势。另一方面，我不满足于这里的氛围。一些大学的“数据科学与工程”或许有偏向数学的方向、偏向统计的方向、偏向计算机的方向，但凡我们学院偏向数学或统计中的任何一个，我都会对这里有更高的兴趣，但它偏偏就是偏向了我最厌恶的计算机。我甚至觉得只要补一点计算机组成原理的课程，我可以去深造计算机科学与技术。当然了，研究生是可以挑选方向的，但我已经对这里快要失望透顶了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然不满足于这里，那么我肯定会冲刺更高层次的学府。但我&lt;strong&gt;不一定会满足更高层次学府的要求&lt;/strong&gt;。根据同学们的调查与了解，复旦大学这样优秀的学府只会喜欢大学里的专业第一、第二，或者在学术或竞赛上有着极其亮眼表现的同学。这个现象当然也在更多其他国内的高校当中。遗憾的是，无论是看我的全科绩点排名还是我的专业课绩点排名，我只能算到第五第六的，不能算到第一第二——仅仅是我的寝室，就已经有两个人的专业课绩点比我要高了！这就意味着，报考更高层次学府的研究生，需要冒着被他们无视的风险，而一旦被无视，我也只能老老实实在华东师范大学数据科学与工程学院读硕士研究生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合来看，选择出国或保研取决于以下因素：如果以后必然或大概率在国内发展，或者有确保自己可以参与C9高校联盟的夏令营的硬实力，那么应该优先考虑保研。如果以后执意国外发展，或者在接下来的学期里我的专业课成绩出现了骤降导致最后只有华东师范大学数据科学与工程学院能攻读，可能还是留学更划算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后附上我的全科绩点成绩单、平均分成绩单与专业课绩点成绩单，以及一些拿得出手的奖项。你们可以对我有一个大致的了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="CET-4" src="images/CET4.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="CET-6" src="images/CET6.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Undergraduate" src="images/Undergraduate.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Professional" src="images/Professional.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Average" src="images/Average.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="MCM" src="images/MCM.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Excellent Student" src="images/Excellent%20student.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="针砭时弊"></category></entry><entry><title>飞不出去的笼中鸟</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/birdInCage.html" rel="alternate"></link><published>2023-08-10T03:06:00+08:00</published><updated>2023-08-10T03:06:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-08-10:/RyanUtopia/birdInCage.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我是一只飞不出去的笼中鸟。我看到笼子由铁丝构筑而成，铁丝之间有很多间隙，但我无法从里面的任何一个逃出去。我只是想逃出去。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Part 1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自我在华东师范大学信息学部数据科学与工程学院数据科学与大数据技术专业就读，已经过去了两年时间。在这期间，我的心路历程经历了无数次地翻折与改变。从一开始我对学院的抵触愈演愈烈，再到后续逐渐接受现实，最后到现在发现自己早已被磨平了棱角，我知道自己可能已经没有改变人生的方式了，我要在一条无法回头的路上越走越远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对学院的抵触，是非常显然的。我始终觉得自己对数学有着非常狂热的爱好，总觉得自己未来是可以在这方面有所成就的人。直到今天，虽然我会怀疑自己可能没有那么高深的数学天赋，那我仍会在想，如果我成功读到了数学专业，会不会我会过的比现在还要开心？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，看来我与数学的缘分也是走到了头，这里虽然名为“数据”，与“数学”仅一字之差，两个学科所带给我的感受，却是“计算机”与“数学”的区别——后者充满美感，即使一道题目做不出来也会为它的解法所惊叹；前者只是枯燥乏味、考试靠背诵与默写就可以得到高分的理论知识罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾经真的设想过，这里会是一个学习数学、计算机与统计的地方。但当我开始学习越来越多的专业课程时，我愈发怀疑起了自己的专业。这里有“数学”吗？这里没有，这里只有一个会公开表示“学习数学没有什么用”的院长。这里有“统计”吗？这里没有，因为不会有任何一个注重统计的专业只把统计方法教上半个学期。这里只有“计算机”，无尽的计算机。一个号称和“数据”有直接关系的专业，同学们竟然没有人会去研究数学理论与统计知识，而是在没日没夜地阅读《现代操作系统》与《计算机网络：自顶向下方法》！而即使是一周七天都在阅读这两本书，最后的考试成绩也总是不能让人满意，毕竟能取得满绩的人不能超过这门课课程人数的15%或30%——这个比例到底是多少，还得看那老师的脸色——纵使取得了90分，也总有人能考95分无情地碾压我，让我只能取得一个遗憾的成绩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我知道，我需要接受现实。所以，我会以“我就是学习计算机的”这件事来自居。纵使身边的其他学习计算机的同学发出疑惑：“你们专业为什么要学习操作系统？你们专业为什么要学习计算机网络原理？”，我也会反复安慰自己，我并不在“数据科学与大数据技术”专业，我就当做自己在“计算机科学与技术”或者“软件工程”专业好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到最近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到最近我开始浏览日本的修士入学考试，我知道，我真的走不了回头路了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Part 2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一直以来，我和身边的朋友们都在追求一种非常稀有的名额——推免名额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推免名额向来是给有准备的人的。只有那些在本专业成绩名列前茅的人才可以取得珍贵的推免名额，不用去走与高考类似的考研的路。不过，为了获得推免名额，同学们付出了前所未有的巨大代价。有的同学为了能保研去更高层次的学府，只争专业第一第二；有的同学为了能获得推免名额，任何学科都只在意最后要考什么，毕竟成绩是未来的敲门砖；有的同学为了能够保研，即使是自己不喜欢的学科，也在咬牙坚持学下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少，我是第三种人。计算机网络、操作系统对我而言是很无聊的两门课，我从中感受不到一点有意思的地方。至于考试，那简直和默写没有区别，我实在不觉得自己学会了太多对我的未来有帮助的知识。当我回到家中，发现家里的网络经常出现问题，在嘴里叨叨“HTTP基于TCP，DNS基于UDP”并不能给我任何修复网络的思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，推免名额是很诱人的。一方面，有的专业只招收具有推免名额的学生。另一方面，如果能通过在本科阶段认真学习取得推免名额，至少在身边的人都在认真准备那个名额少得可怜的考研的时候，我还能稍微喘一口气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在这个学院里，还有很多梦想未来留学的同学。衡量一个同学未来究竟能不能去留学的重要指标，当然是绩点。而且，想要留学的同学对绩点的需求远比那些不想留学的人要来得高，因为在我的学院，推免名额往往是基于专业课的成绩来给出的，而出国则看所有课程的成绩——包括政治课、包括给分非常不讲道理的水课。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就导致了学院里的人们，但凡对未来是稍微有一点规划的，都会在追求极致的成绩。追求保研的人害怕自己的排名往下掉，于是每天都在废寝忘食地看书，做题，写代码；希望出国的同学们希望自己的GPA可以再高一点，于是每门课的考试都希望能够超过别人。于是，学院里“内卷”的氛围一日比一日糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个学院，一个非常让人感到无奈的事情是：你无法指着一个绩点只有3.4的人，批评TA学习不用功。在这个按照排名计算绩点的糟糕规则之下，3.4的背后可能仍然是90分的期末考试成绩，而只有期末取得96分才能换取一个卑微的4.0。另一个让人感到非常痛苦的事情是：想要取得4.0，你必须践行比院长号称的“同学们一周有六天都在学习”更加疲惫的学习方式——一周有七天都在学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上个学期的期末月，我每天都坚持不懈地阅读《现代操作系统》与《计算机网络：自顶向下方法》，只是为了取得一个优秀的绩点。说实话，这两本书密密麻麻的全是字，每天都阅读他们对我来说毋庸置疑是一个超高强度的工作。尽管最后运气不错，我在这些专业课中都取得了4.0的成绩，但我还是不免为身边的同学们感到悲哀。《计算机网络原理与编程》这门课，即使是我身边每天刷中国科学技术大学的教授的网课的同学们，每天都在认真阅读课本的同学们，他们都没有取得4.0。但是，我绝对不能昧着良心说“他们学的不如我”，或是“他们没有认真学习”，我如果能在看到他们这么认真的情况下还这样对他们发出嘲讽，那我可真的是太混蛋了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只是在为这样的机制而感到不值。当后来的人们看到他们的成绩的时候，人们都知道他们没有在一门课上取得4.0的成绩，但人们不知道，他们的期末也考到了90分以上，他们也是优秀的人。但他们却被一个因为排名而强行拉开的数字决定了层次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我被从高强度的复习中拉出来后，我突然间感到了一种不适应。在我看到我的绩点是4.0，而身边的人没有4.0的时候，我更是感到一种莫名的失落。当我的《操作系统》与《计算机网络原理与编程》取得了4.0，我并没有为自己的努力得到了回报而感到骄傲，我只是感到了不值。我付出了那么多的心血，每一周都写一次计算机网络实验代码与报告，每四周都做一次看不懂的操作系统实验，期末月努力克服自己对这门学科的恶心，疯狂地阅读书本上的每一个字，甚至期末考试前还熬夜到三点钟像在背诵文科一样背诵操作系统的名词解释，到最后只是为了换来一个好像可以决定我的未来的一位小数。身边的同学们因为自己没有取得4.0而略感失落，我却突然意识到，到底是从什么时候开始，一个比4.0要低的分数，意味着丢人，意味着不优秀呢？我再也不记得了，我只知道现在的我们眼中似乎是容不下4.0以外的一位小数的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而更不公平的事情是，明明同学院是有喜欢操作系统的同学的，但我和身边的这一群完全对操作系统提不起兴趣，只是为了获得保研名额的人，却取得了操作系统4.0的成绩。一时间，我甚至不明白我到底是在为了什么而学习了。我在学习这些我不喜欢的东西，似乎只是因为身边的人说他们很有用，未来好赚钱，仅此而已。但慢慢的，我也忘了这件事了，我似乎开始习惯被人关在上锁的鸟笼里，被人喂下滚烫的废烙铁。我不会去吐掉它，也不去问这是什么东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有两种可能的人生轨迹。一种是在人们觉得枯燥无味的研究所里，每天进行着没人看得懂的数学研究。一种是在人们抢破头都要进去996的大厂里，写着无数的人都在渴望精通的代码。两种人生轨迹，都是成功的，也都是失败的，只不过是对不同的人来说的而已。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Part 3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在日本，我们所理解的“研究生”叫做“修士”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管大家在申请美国、英国、新加坡或香港的大学的时候，似乎都不会被直接要求参与一场盛大而严肃的笔试，但是日本的修士攻读申请，是强制要求笔试的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我犯了难。日本是一个我从初中开始就非常想去看看的国家，他们的东京大学、京都大学、东京工业大学都在计算机方面有着很优秀的成就，我也非常想进入这些大学。但是进入这些大学需要付出巨大的代价——我的绩点被浪费了。即使我在本科的GPA是国内最顶尖大学的4.0，想进入这些大学攻读修士，也逃不过要参与这样一场笔试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我也并不想因此就错过去日本留学的机会。因此，我还是点开了东京大学的官网，查询了东京大学的入学考试要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在日本，“计算机”被称为“情报”。所以，“计算机科学”有一个名字叫做“情报理工”。这听起来简直就像从事间谍工作一样，但不得不说它的确是我会考虑的方向。东京大学的情报理工方向，还会细分几个小方向，而其中的“数学信息学”可以说毫无疑问地是让我最感兴趣的一个方向了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是当我点开它的历年试题的时候，心却凉了半截。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它要求5道题中选择3道做对。但我却有3道看不懂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这并不是语言上的看不懂。他们的试卷会提供日语或英语的版本，我即使看不懂日语，我还可以借助对英语的理解来分析题意。我遇到的最大的问题是，我连题意都理解不了。与我所设想的考察范围不同，它会考察数学分析、实分析、复分析、离散数学、几何！我怎么会学过这些，我的学院根本不会教太多数学的知识。这些完全看起来就像是给数学系的同学们做的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我再如何自我安慰自己是来自“计算机科学与技术”的同学，或是“软件工程”的同学，我都必须接受自己是来自“数据科学与大数据技术”专业的同学。怎么来了一点数学题，我反而不会做了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怀抱着娱乐的心情，我又点开了“计算机科学”方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我真的很后悔我点开来了这个方向的历年题目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为我发现我看懂了里面的一些题目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的最后一题是页面置换算法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这个知识点……出自操作系统。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Part 4&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我并不为自己看懂了操作系统的题目而有一丝的兴奋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只是觉得可悲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能看懂的，并不是我最在意的学科，偏偏是我最讨厌，觉得最无趣的学科！在那一瞬间，我甚至觉得自己路走窄了，我的未来只能和计算机科学与技术打交道了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我当然不能这么做。因为，计算机科学与技术专业的同学们还会学习计算机架构、计算机组成原理，而这两门课我根本就没有上过。其中还会涉及到一些物理知识、离散数学知识，这些我更加是一窍不通，我怎么可能可以考计算机科学方向的修士呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意识到这一点后，我更加绝望了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个号称“结合数学、统计、计算机”的优秀专业，让我现在出来以后，和任何专业都没有太大的相关度。什么都学一点，但是什么都学不精，是这个专业最大的特色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果未来我去申请计算机科学与技术专业，他们一旦问我计算机组成原理的知识，我将无话可说。如果未来我去申请数据科学专业，他们一旦让我做数学问题，我将解不出来。如果未来我去申请统计相关专业，他们一旦让我进行统计分析，我将毫无头绪。不错，我什么都学，但我什么都不精专。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我关闭了日本大学的官网。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我又回到了思路的起点。迷茫的起点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊，至少我知道了，我现在不是任何方向的专业人才了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Part 5&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“如果真的下了决心来日本，那还卷个屁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接all in备考&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这破学院卷，要卷出精神病的！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还做不了这么果断的决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我知道，我真的要有精神病了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一只飞不出去的笼中鸟。我看到笼子由铁丝构筑而成，铁丝之间有很多间隙，但我无法从里面的任何一个逃出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只是想逃出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023.8.10&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ryan Watson&lt;/p&gt;</content><category term="叙事散文"></category></entry><entry><title>2023-7-13微博</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/insaneParty.html" rel="alternate"></link><published>2023-07-13T02:09:00+08:00</published><updated>2023-07-13T02:09:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-07-13:/RyanUtopia/insaneParty.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我加入着这场病态的派对，戴着镣铐跳舞。突然有一天，我发现自己原来不过是舞池里万千傀儡的一份子的时候，我还是什么都没有做。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;当人们口中的话不再是“3.7是很高的绩点”，而是“居然只有3.9”的时候，我知道，我们再也回不去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我接触过下限很低的人。我的初中同学们，现在几乎都在大专或者二本读书。20个人的班级，竟然只有两位可以读到一本，其中一位还是公安学院的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们对于一门课的追求，大多数都是合格就行了。“考试周破防”的视频描绘的，更多的像是那些期末周追求合格的人会说的话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，在我的身边却不是这样。人们会因为自己没有4.0而感到难过——即使只是3.9。人们会因为自己只有3.7而要去和老师大吵一架——即使它真的不是一个很低的成绩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从不知道什么时候开始，我忘记了什么是优秀。3.7的绩点意味着超过了全班70%的人，难道不优秀吗？即使因为一些政策，3.7的绩点可能意味着超过了全班55%的人，这难道也不优秀吗？如果优秀不按照绝对成绩来衡量，而一定要根据排名来衡量，那么我不认为上述两个排名就是不优秀的象征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们对自己的要求很高，这当然是好事。但是，当人们看着九十几分的总评，还在焦虑自己能不能取得4.0的时候，当人们看着老师说“大家的分数都很高”，心里会颤抖的时候，当人们感觉卷子很简单，于是更加焦虑会不会大家都考得很好的时候，我已经有点怀疑起了自己的价值观。每次希望自己取得4.0，似乎都是在做一次祈祷，祈祷着其他同学技艺不精，祈祷着其他同学发挥失常。我发现即使只是绩点这件事，其乐融融，也是不可能的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们回不去了。我们再也不会为自己取得了90分而高兴，只有100分能让我们心安。我加入着这场病态的派对，戴着镣铐跳舞。突然有一天，我发现自己原来不过是舞池里万千傀儡的一份子的时候，我还是什么都没有做。&lt;/p&gt;</content><category term="针砭时弊"></category></entry><entry><title>他乡遇故知——终章</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Mary2.html" rel="alternate"></link><published>2023-04-21T00:00:00+08:00</published><updated>2023-04-21T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-04-21:/RyanUtopia/Mary2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;当年的事情我们没完。你要么向我道歉，说明白当时你到底在想什么，要么就别再来烦我了。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;晚上八点，我发现我那积了灰尘的信箱之中，突然出现了一封信。那封信给了我一种熟悉的陌生感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道，这样的信封只有那些诞生于那个废墟般的旧都里的人才会用。这种信封的设计是很独特的，它其实根本没有什么美感，但的确是极具特色，让人一眼就看出了它来自我的故都。我记得在我的旧都还没有如此残破之前，教育体系还是完备的，但那时候的老师却不知道为什么，除了让我记得“有问题要记得说出来”、“不要不辞而别”之外，还不约而同地都一定要教会我们在信封上做代表着我们的城市的相同设计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经许久没有见到来自旧都的人了。我有些不能想象是谁还在用这样的信封设计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我拆开信封，开始阅读里面的信。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“致阿尔弗雷德：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是洛厄法特。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然上一次我参与的普契涅拉与斯卡拉姆齐的外交事宜最终还是失败了，但你对我的外交事宜的帮助我却一直记得。我知道你在这方面很有天赋。这两天，我又被安排了要代表罗莎琳与多托雷进行外交，我希望你还能帮助我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洛厄法特”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我这才想起来，我的确在一年多以前与一位旧都的人重新认识过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正所谓，“他乡遇故知”。是那位说要离开，却什么也没说的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的确曾经获得过我的帮助。两年前，他被安排与斯卡拉姆齐进行外交。然而，他根本就不擅长从事外交的工作。我念他与我是“他乡遇故知”，我自然是非常认真地帮助了他。尽管最后，斯卡拉姆齐还是没有与普契涅拉建立良好的政治关系，但他的的确确是推动了普契涅拉和斯卡拉姆齐的关系。他当时什么也没说就再也不回普契涅拉，我一度以为他早就忘记了这件事，或者觉得我没有给他什么价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我和其他人谈到他的事，人们都告诉我说，他去了罗莎琳。说来也是讽刺，我在他离去之后一直在试图给他写信，问他的近况，可我的信却总像石沉大海了一般，从未得到过回信。可他在普契涅拉认识的其他所有人给他写信，他都会非常热情地回信。我想，他是真的对我没什么好态度了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事到如今，他难得给我回信——也许，根本称不上是回信，毕竟和我之前写的信没有任何关系——竟然还是来找我帮忙。也许他从来不觉得自己曾经说错过什么，也许他从来不觉得自己曾经做错过什么，也许他早就觉得我们冰释前嫌了，也许他觉得我无论如何都会听他的，也许他觉得我与他的交好不过是一场游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他头也不回地离开，让我一直都很难过。我在普契涅拉孤身一人，难得寻得旧知，但最后换来的，却是他的冷漠，与毫无解释的离开。他的种种行为都在告诉我，无论是在旧都，还是在普契涅拉，还是在罗莎琳，他都唯独厌烦我一人。甚至他离开普契涅拉，都是因为我在普契涅拉也说不定呢。他获得过我的许多帮助，我本就不求他的回报，我甚至希望他在离开普契涅拉以后能够寻得自己真正想要的生活，能够摆脱普契涅拉对他的禁锢，但我怎么也没想到，我最后得到的是这样的结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没有心情回复他。我将信丢到一旁，扑到床上睡觉去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天早上，我被一阵急促的敲门声唤醒。我骂骂咧咧地去开门，可当我打开门，发现立在我门口的竟是为我写信的洛厄法特。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我的信，你收到了吗。”他主动开了口，但语气依然是那样的冷漠，仿佛我们早就回不到从前了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我没收到。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你的信箱里根本没有东西。你分明了是看了我的信，然后不回信，对吧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看着他一脸好像冷漠，又好像有求于人的神情，却突然间笑了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你觉得，我为什么要帮你和多托雷进行外交？我有什么义务要答应你吗？”我用同样的冷酷回应他，“我曾经试图帮助你与斯卡拉姆齐外交，亏你还记得。你在想要摆脱普契涅拉，摆脱我的时候如此果断决绝，现如今却又回过头来希望我来单纯地帮帮你的工作，我是一个这么容易忘记伤痛的人吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他不说话，就像当时离开旧都，头也不回的神情一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我会帮你回忆你的所作所为。我在旧都遇见了你，我们很聊得来，我以为我们可以合作很久，我把你当作我真正的朋友。但是，洛厄法特，你没有这样想，你看起来就像把它当作儿戏。我不会阻止你离开普契涅拉，也不会阻止你离开我，但你应该告诉我，为什么你要这么做。可是你不，你什么也没有说。你的离去看着的确潇洒，也许你身边的人也在跟你一起背后说着我的不是。但是，我却在办公楼里看着你曾经待过的工位偷偷抹眼泪，没有人知道我在一个陌生的城市失去了知心的伙伴是怎么样的感受。不过我想，你的确是不在意这些的，因为你并不像我那样难过，你其实还很庆幸离开了普契涅拉。现如今你再次遇到了困难，却又有求于我这个之前低声下气不断给你写信的人，我不明白你是怎么想得出来的。但是现在已经没有关系了，洛厄法特，因为我在普契涅拉遇到了更好的人，一个更了解我也更愿意了解我的人。但是，洛厄法特，当年的事情我们没完。你要么向我道歉，说明白当时你到底在想什么，要么就别再来烦我了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我反手把门关上，再也没去打开。过了不知多久，我确认门外的确没有了人，才出了房间，开始了我一天的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023.4.21&lt;/p&gt;</content><category term="虚构文学"></category></entry><entry><title>2013年3月4日 日记</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/2013_3_4_diary.html" rel="alternate"></link><published>2023-03-04T00:00:00+08:00</published><updated>2023-03-04T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-03-04:/RyanUtopia/2013_3_4_diary.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;你要好好长大，不要输给风，不要输给雨，不要输给冬雪，不要输给炎夏。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;今天我遇到了一个奇怪的大人！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我放学回家的路上，我发现路边一个红色的电话亭里，一个一身黑色的男子正站在那里，目不转睛地盯着我看。我当然是觉得十分不安，但无论我走到哪里去，我发现他的眼神都紧跟着我。我本以为，他会是爸爸妈妈口中的那些坏人，但我仔细看了看他的表情。他的嘴巴微微张开，好像有话要说，但是却没有说。他的眉毛并不是生气的样子，而更像是忧郁的样子。他的眼神里没有什么光，好像一尊呆呆的雕像。他的脸上都是坑，完全没有让人想再看他第二眼的欲望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更加令我觉得奇怪的事情是，旁边的电话亭总是有人进进出出，但他却站在这个电话亭里，既不在打电话，也不像会打电话的样子。这个人从头到尾都给人一种很奇怪的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我的爸爸妈妈告诉过我，让我不要和陌生人说太多话，但我总归是对这个一直盯着我看的人感到好奇。我和我身边的同学们交代了我要做的事情，并且叮嘱他们要好好看着我，确保我没有被这里面的大人抓走，然后我就靠近了电话亭，试图与他交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我打开了电话亭的门，然后很礼貌地问他：“你好！我想问一下，你为什么一直在盯着我看？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个大人真的很奇怪，在听到我问这句话之后，他一下子情绪崩溃了。他先是蹲下来掩面痛哭，在稍微冷静之后又开始慢慢抽泣，然而只要试图让他多说一句话，他就会又控制不住掉下眼泪。他哭泣的方式和我在家里被爸爸挨打了的样子，真的非常像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在过去了几分钟之后，他终于冷静了下来。我继续问他：“虽然看到你哭，我很为你感到难过，但是你现在可以告诉我为什么一直在盯着我看了吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不，不为什么。我只是看到你以后，想到了很多事情而已。”他克服了自己的情绪，平淡地说出了这些话，“我已经二十岁了，但是面对一些事情的时候，难免还是很‘仇畅’。”我听不懂他说的那个词是什么，就先用这两个字代替了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为什么只是看到我，就让你想到了很多事情？”我感到不解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他看起来并不愿意回答我的问题，而是突然间回过头去，看向了电话亭外。电话亭的四周本来应该是透明的玻璃，但是在玻璃周围还有一些由红色的条条框框画出的小方格，他就透过这些玻璃方格看向了远处的天空，然后叹了一口气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“孩子，你现在有没有什么让你觉得很难过的事情？”他用另一个问题回答我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看他是个忧郁的人，我也不禁开始思考起了这些问题：“有的呀！我最近非常喜欢玩穿越火线，但是我的爸爸妈妈不给我充值，让我的游戏体验永远不如别人，还被同学们嘲笑贫穷！而且几乎所有游戏都有防沉迷机制，玩了超过3个小时就要收益减半，超过5个小时就要零收益了。最近我还在特别喜欢一些动漫作品，我想买一些动漫的周边，但是我的爸爸妈妈不给我买！哼，要是早点长大就好了，这样我就有了自由，可以做任何想做的事情了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他听了这些以后，头稍微向我这里倾斜了一点，用着一种奇怪的眼神看着我。那种眼神好像是善意的，但又好像带着一丝戏谑。他的嘴巴告诉了我他在微笑，但我却感觉他并不是在笑话我，而更像是一种无奈的微笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十年前，我也这样想。成年人的世界好像总是那么美好，他们不用晚上还在写不爱写的作业，他们不会被任何人因为表现不好而挨一顿打，他们每周去公司摸鱼一天，就可以回家休息……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我打断了他：“摸鱼是什么意思？” 他愣了一会儿，然后莫名大笑：“对不起，孩子，我忘了你们听不懂这些话。那我换个说法吧。” 他整理了一下思绪，又重新开始说那些听不懂的话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十年前，我总觉得成年人的世界很美好。他们不用在晚上去写讨厌的作业；不会因为表达自己的观点被其他成年人批评甚至殴打；上班好像很轻松，好像去了公司一天就能回家好好休息了；他们可以随便玩游戏，可以随便买动漫周边。孩子，你是这么想的吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我感到十分同意。成年人的世界不就是这样吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“可是，孩子，成年人的世界不是那样的。成年的大学生，没有人去强迫他们写作业，但他们依然需要在晚上去写讨厌的作业；成年人可以表达自己的观点，他们不会被谁殴打，但他们会被其他人以一种你看不见的方式暴力；上班不再像你想的那么轻松，人们为了上班牺牲了大量的休息时间与身体健康，甚至付出生命；他们有了时间可以打游戏，没有政策的限制，但他们早已没有时间；他们有了精力去看动漫作品，却没有任何闲下来的钱可以去买周边。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但是，成年人的生活肯定比我们轻松！”我从来都这样坚信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你经历过很多不甘心的事情，经历过很多憋屈的事情。你曾经因为同一个小组的两名女同学内定了自己是小组长与副组长而趴在桌上哭泣，你曾经因为和父亲争吵一个方程的解法而被扇了一巴掌，你曾经被其他同学莫名其妙地打了一顿，你曾经因为差一票被选为大队长而偷偷抹眼泪……你经历过很多，有些事情是你必须经历的，有些事情是你不该经历的。你是否觉得，成年人不会这样？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很惊讶他知道我的事情，但还是点了点头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但是，孩子，真相是很残酷的。成年人的生活，真的比你现在的生活要糟糕多了。你要处理的信息，远比你现在见到的事物要多得多。不甘心，憋屈，难过，愤怒，疲惫，焦虑，悲伤，绝望，崩溃，都会成为你未来的人生色彩。不是每个人都能确保自己永远乐观的，你会为无数的事情感到担忧。当你看向你的父母头上发白的头发，你会感受到时间在夺走你的未来。当你看到身边的同学们逐渐高就，你会感受到你不是你以为的天才。当你看到社会层出不穷的负面新闻，你会感受到你的环境并不永远美好。你会为你的专业感到不满，你会为你的未来感到迷茫，你会为你的感情感到不值，你会为一切感到失落。在成年人的世界里，永远乐观，实在是太难了，孩子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听不懂他在说什么。他好像在和我说一些关于成年人的事情，但我却完全不能想象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“孩子，你真的很想长大吗？”他的眼睛里，好像有遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我很想长大，我很想立刻成年。我甚至发过空间，说我想要成年以后再来一起看动漫，一起玩游戏！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他蹲了下来，平视着我，随后，他的手压在我的肩膀上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“可是，我不想长大。我想回到十年前。你知道这是为什么吗，孩子？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我呆住了。我觉得他的那句话似乎是很认真地说的，很有力量。但是，我却实在不明白他为什么会有这种想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电话亭的门打开了，是我的同学们来了。他们说，因为看到我在电话亭里对着空气说了半小时的话，所以他们感到非常不对劲，于是要来看看我。我回头一看，发现电话亭里真的什么人都没有。我在想，是不是遇到了什么有超能力的人，或者是遇到了什么灵异现象。但是，我不愿意过多地去解释这件事给他们听，因为解释这件事真的很麻烦。今天可是我的十岁生日，我并不想因为这种事情过多地影响所有人的心情。至于这次遇到的人，我就当作是幻觉就好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我在我的纸条里发现了一张纸条，我想一定是哪位同学送我的生日礼物。我觉得这张纸条的文笔真的很好，所以我把它写在了这里，希望以后想起来的时候还能来看看它。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你要好好长大，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要输给风，不要输给雨，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要输给冬雪，不要输给炎夏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少年人，你在孩童时应当快乐，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使你的心欢畅，行你所愿行的，见你所愿见的，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而也应当记住黑暗的时日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿新的梦想永远不被黑暗侵蚀，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿旧的故事与黑暗一同被忘却，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿绿色的原野，山丘永远不会变得枯黄，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿溪水永远清澈，但愿鲜花永远盛开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿时间于你不是锁链与木至木告，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切美好的事物终将归来，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切痛苦的记忆也会远去，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像溪水净化自己，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;枯树绽出新芽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最终，时间会记住一切。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2013.3.4 晴天&lt;/p&gt;</content><category term="虚构文学"></category></entry><entry><title>他乡遇故知</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Mary1.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-20T00:00:00+08:00</published><updated>2022-01-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2022-01-20:/RyanUtopia/Mary1.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;可他却只是苦笑了一下，摊了摊手，便回过头去愈走愈远，再也没有回来。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;远走他乡这么多年来，“他乡遇故知”真是件稀罕的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我那破烂的旧都并没有什么值得留恋的。在一场残酷的战事中，昔日高楼林立的闹市，如今也不过是一片荒无人烟的废墟。地上的碎玻璃，路边的碎砖块，都告示着这座城市已经消亡的事实。破败已成定局，我也只有离去，远走他乡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数我的旧友，都在那场不讲任何感情的战事中失去了自己的生命。想起他们的笑颜，再回想起他们失去灵魂时那张绝望的面孔，我总感觉像是命运在捉弄我们，让我们体验这样的生离死别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但生活需要继续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我远走他乡，来到这里。这里虽不及旧都繁华热闹，但却亦给人温暖的感受。昔日旧友既然已经不在，我也只好去习惯新的面孔，去结交新的朋友。这么多年来，我与那些陌生人也逐渐熟络了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这座城市的节奏很快，快到你每天都可以认识一些新面孔。但在我快节奏的生活里，我遇到了一位来自我的旧都的老乡。虽说我们以前大概并不认识，但彼此都知道，对方身上那浓浓的熟悉的气息，正是只有旧都的人才能拥有的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正所谓“他乡遇故知”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我们熟络地很快。我们互相交换了电子邮件和手机号码，方便可以发发邮件，发发短信甚至打打电话来维持交流。能在新的地方，发现旧都的人，幸福的感觉自然是不必言说，也言说不了的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一天，我们恰好出来一起工作，一起去谈合同。走进同一部电梯的时候，我本以为我们可以像往常那样，谈谈天看星星，但他却只是在电梯里，看向了透明玻璃外面的一片纷繁景象。他说，他终究是不习惯这里的环境和这里的人。昔日的旧都纵然已成废墟，回不去了，但呆在这里也给不了他多少期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他拿出一根香烟，我也急忙掏出打火机为他点火——我从来不抽烟，打火机完全是为了他带的。他吞云吐雾之间，眼神中流露出的，只是孤寂和厌倦，而那无光的眼神在白色的烟雾中，显得更加意味深长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我担心他可能不再留恋这里，也不再留恋这里的人，便为他购置了一块表。那表不贵，是这里的很多人都会戴在手臂上的很普通的表。他看着表，笑了笑，说，这表看起来不错，可惜我家里已经有几块我很喜欢的表了，不然我一定会更加感谢你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但对一个地方的不喜欢，终究是会愈演愈烈的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道，我留不住他的离开。于是，在他拿出一根香烟的时候，我只是默默掏出了打火机，一句话也没有多说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但最后我还是没有忍住地和他说，不要讨厌这里，这里永远都会是你的另一个故乡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可他却只是苦笑了一下，摊了摊手，便回过头去愈走愈远，再也没有回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022.1.20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1月20日原版：&lt;/strong&gt;
但生活还要继续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后期更改版本：&lt;/strong&gt;
但现在，这里也消失了。&lt;/p&gt;</content><category term="虚构文学"></category></entry><entry><title>外滩灯光下的溜溜球</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/UUball_in_the_Bund.html" rel="alternate"></link><published>2021-07-06T00:00:00+08:00</published><updated>2021-07-06T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2021-07-06:/RyanUtopia/UUball_in_the_Bund.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;没有理想的现实主义缺乏意义，脱离现实的理想主义造成灾难。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我在外滩和同学们夜间漫游时，一名陌生男子向我们走来。那是一位三十岁左右，看起来还算年轻的男子，只不过他手中那红色的溜溜球，总与他那成熟的面相有些许不搭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他以平和的语气，向我们说起了自己的诉求：“你们好，我想向你们展示一下我的溜溜球技术。我练习溜溜球有十五年时间了，现在也是刚刚下班，我很想向其他人展现一下我的技术。如果可以的话，希望你们打赏一下我。如果你们不给的话，我也希望你们可以记住我。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直以来，我都以为火力少年王中那些酷炫的溜溜球技巧都是特效一样的存在。尽管小时候，我也尝试过向江海一中的前辈们学习，用溜溜球做出各种复杂的动作，但即使是最简单的一些技巧，我都完全无法做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而现在，我也看不到谁还在玩溜溜球了。不但是我们过了那个对溜溜球好奇的年纪，而且现在的孩童或许也不会对溜溜球有怎么样的印象。或许多亏了火力少年王，溜溜球可以成为我们这一代人的回忆，现在的孩童们有了各种电子产品，还会知道有溜溜球这种神奇的玩具吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近我的确能听到“溜溜球”的名字，但我们只是拿这个词来代替“溜了溜了”罢了。现在，没想到真的有人会为我们带来精彩的溜溜球表演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们点头，示意让他为我们进行自己的才艺表演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;细长的白线在我们眼前交织，红色的柱体在我们眼前飞舞。前一秒，我们还看到他收起自己的溜溜球，下一秒，那溜溜球便顺着那白线绕了数圈。尽管他偶尔也会因为天色的黑暗而无法找准细线的位置，但他那熟练而又酷炫的动作，着实令我们感到赞叹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，明明上海最繁华的地段正值华灯初上，明明黄浦江水上还倒映着陆家嘴建筑的灯光，明明外滩纷繁华丽的建筑也在构造美丽的光景，可我们却在这漆黑的夜晚，欣赏着一名陌生男子的溜溜球表演。旁边没有人发现他的大动作，他们都在专心调试手机和摄像头，意图记录下上海的独特风景，可我们却在欣赏他那十五年练习的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜幕下的表演结束了，我们决定给他一些打赏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，他远不止我能提供的那么一点点不值一提的打赏。他不过是我们口中戏称的“社畜”，是普通的上班族，但他永远记得自己青春年少时的热爱与梦想。或许，我只是在年少时好奇溜溜球，在尝试后便轻言放弃，可他不一样，他在溜溜球中找到了自己的真诚热爱，甚至为此坚持不懈练习了十五年，直至现在。或许看到溜溜球，我会想起我小时候的样子，想到小孩子们在一起玩溜溜球时的场景，可我却没有想到过，这也会是一个成年人潜藏心底的热爱，而我也会看到一个这样的人在下班后展现自己努力的成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年少青春，我们都有自己的热爱。但在时间的冲刷下，在社会的冲击下，我们又能否守住自己内心本真的热爱？当我们走向成年，我们是否还能骄傲地和别人说，我喜欢看漫画，我喜欢玩魔方，或者，我喜欢溜溜球？当他人用异样的眼光看向我们的热爱，我们究竟是屈从大流放弃热爱，还是坚持不懈继续付出？而当我们失去时间的自由支配权，成为社会洪流中的一部分时，我们又究竟能否给自己的热爱分出一些时间？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许现实主义者会抛来无情的质问，让我们接受放弃热爱与梦想的事实，但我却愿意相信“没有理想的现实主义缺乏意义，脱离现实的理想主义造成灾难”。我们可能会无可奈何地将热爱与梦想置于不顾之地，但我们会把它们放在自己的心里，放在自己的家里。到我们有时间了，我们有条件了，我们终有再捡起来看看它的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们和他在这夜色下又闲谈了几句，不久后他便离去了。不知道他是去为下一个人展示才艺，还是就此心满意足地回家了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想，我不但选择了打赏他，我也选择了记住他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021.7.6&lt;/p&gt;</content><category term="叙事散文"></category></entry><entry><title>他人辞旧时，我却只怀旧</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Nostalgia.html" rel="alternate"></link><published>2021-04-17T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-17T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2021-04-17:/RyanUtopia/Nostalgia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;他人辞旧时，我却正怀旧。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我总是在怀旧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是自诩同老舍“想北平”一般的想徐汇，还是念想高中以前班级的欢笑与激动，或是和同学畅谈自己初中时期的辉煌与泪水，我永远在和别人说起自己的过去。至于我的未来，我既不在意，也不乐观，我倒是感觉我的日子是一天比一天让人感到灰心与失望，时代在一天比一天让人感到晕眩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用曾经我的班主任的话来说，我在“伤春悲秋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怀旧在很多人眼中，更像一个已经上了年头的人会做的事情。我的父亲总和我说起自己在中国科学技术大学的辉煌，“当年，中科大可是比清北还厉害！当然，我曾经也翻过大学的墙，出去买路边摊的混沌吃。你没体验过吧！”他已经头发白了一半。至于我曾经见过的母亲的一些朋友，也说着许多我们这种人说不出的人生哲理，“人生最多不过三万多天。”而说着那些话的人，早已驾鹤西去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从不知道什么时候开始，我愈发感受到时间的残忍，和自己的无力。那种欧阳修晚年才明白的悲痛，苏轼被贬后体悟到的“渺沧海之一粟”，我好似都能有一点理解。当我意识到，画卷终将被硫化氢，沾染上异色；人终将被氧化，失去原本的美貌；人的意识终究会落入虚空之中，无所适从；我的意识与肉体之间的联系终将被撕裂，从此落入虚无……我便成为了一个虚无主义者，一个在每个人的作文中都会被严厉批评的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的生活虽然因未知而精彩，却也因未知而令人恐惧。过去的生活是美好的，是值得珍惜的，但我却在现在才知道去纪念那段时光，显得十足可笑。小学不止有校园欺凌的往事，还有几个小朋友一同游玩光启城的快乐。初中不止是同学们一同指责老师的不是，还有离别时同学们拭去的眼泪。高中不止是一次一次想要掀起革命，还有因青春而产生的朦胧的情愫。我总会在当下去悲伤、难过些什么，但我却总会在过后去怀念，缅怀我所失去的过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怀旧有时候，真的是一把刀，一把拔不出来的刀。回忆越是甜蜜，现在想来就越是令人感到痛苦。当年分班前与我一同学习的同学，心早已不在过去的班级，而只在自己全新的班级里，甚至还特别喜欢自己的新班级，我越想，越感到难过。但转念一想，不是所有人都像我一样，常常回头，悲观地看向过去，大多数人都喜欢向前看，去适应，去接纳。在我坚定不移地想移走面前的高山时，他们却选择了住进山内，至于我，就被住进山里的其他所有人耻笑。怀旧不但自己伤害了自己，还会驱使他人一同看不起自己，无论从理性还是感性上，似乎都是我在受到伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的怀旧，总是带着对现在和未来的敌意。我因为怀念徐汇生活，将杨浦区和嘉定区贬低地不成样子；又因为怀念旧班级生活，对新班级的敌意彰显得淋漓尽致。他们骂我，说我的言论地域歧视，说我的行为毫无意义，说我在浅薄的无病呻吟，说我在廉价的自我感动，可是那种无法寻觅故乡、无法再见知己的孤寂与失落的感伤，他们的确是无法体会呀！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我因为怀旧，真的吃了不少的亏。我的父母很希望我能够在高三分班后继续担任班长，在升学的时候为个人履历添彩。哪怕无法获得最高的班长职位，也可以争取一个课代表，让自己尽显无私奉献精神。可是，当班主任指派我当新班级的班长时，我只感到反感。我总感觉那是对自己过去的背叛，是对旧班级的背叛。即使在过后因为各位意外，我完全有机会申请担任语文，数学或英语的课代表，甚至有人主动推荐我，联系我，我都冒着违抗老师旨意的风险不为所动。我的家长知道这些，满是遗憾，“你怎么就不为自己的升学考虑呢！”但我想，毕竟当年离开徐汇时，他们也是一句话也不通知我，他们确实不懂我为什么拒绝担任班干部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的怀旧情怀，似乎已经不被任何人所理解了。我曾经的班主任听说了我的复杂情绪，对我颇有关照，“你为什么老是伤春悲秋的，今天听别的老师说你总是怀旧。没必要，人要洒脱点，这样轻轻松松的学习才能专注。”她让我着眼于最美好的当下。另一名老师看到我总在因为分班而忿忿不平，他也告诉我，“你还是太年轻了。未来有更多你无力改变的事情，难道你要一直这样愤怒，不满下去吗？我当年也和你一样难过，但我也得这样坚持下来。”我的家长也对我这种莫名的情怀深深不解，“为什么要因为你所谓的情怀，去放弃获取功名利禄的机会呢？”他们的确不明白，悲伤于我而言，的确也成了一种享受。过去的美好真的能让人忘掉现在的失意，而现在的失意总是不能让人乐观地看未知的未来，沉浸在过去，是我麻痹自己最好的手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的父亲总为我将来选择什么专业而头痛，于是他拉着我做了一些专业测评。那些测评可以测出我的个人兴趣，以及将来适合读什么专业。那些问题，大概是想测评出我究竟是偏文还是偏理，比如问我喜欢理性还是感性，处事是喜欢逻辑法则还是感情用事。我无一例外，都选择了感性的一边。测评的结果令我们一家子人颇为振动，因为测评的第一行向我推荐了“文学家，作家，诗人，画家，哲学家，艺术家”这样的职业，可我却是个不折不扣的，向往学习自然科学的理科生。我的父亲在一旁打趣，“哲学家都是一群虚伪的人，你看来也很虚伪，连自己喜欢什么都不知道。”我就总处在这种境界当中，在旁人看来虚伪得很，自己却有什么东西总说不出来。那不是“为赋新词强说愁”，而是只能“却道天凉好个秋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，怀旧怎么了？我就是喜欢过去的生活，因为现在的生活让我过得失去灵魂。我要处在一个我不喜欢的社交圈里，处在一个连今天是几月几号都不清楚的枯燥乏味生活中，处在一个其他人都嫌我长得恶心的生活里，我怎么会高兴？至少年少时，我的朋友们都喜欢我，我还会因为某个特殊的日子创造仪式感，也根本不会有什么人说我长得丑。现在，我却必须和一些与我“道不同不相为谋”的人处在同一个屋檐下，必须重复机械刷题与考试却不知道今天是什么有趣的日子，必须忍受着他人对我相貌恶劣的指责，在如此境地，他们却不让我怀念过去！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只是在给自己无趣的生活，找一些小确幸。至少曾经我快乐过，至少曾经我也有过纯洁无瑕的时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他人辞旧时，我却正怀旧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021.4.17&lt;/p&gt;</content><category term="哲学思考"></category></entry></feed>