<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ryan Utopia - 虚构文学</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/" rel="alternate"></link><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/feeds/xu-gou-wen-xue.atom.xml" rel="self"></link><id>https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/</id><updated>2024-01-18T00:50:00+08:00</updated><subtitle>只属于我的一隅就是我的乌托邦。</subtitle><entry><title>裹挟</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Scooter.html" rel="alternate"></link><published>2024-01-18T00:50:00+08:00</published><updated>2024-01-18T00:50:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2024-01-18:/RyanUtopia/Scooter.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我又看向了奔跑的小孩们，忘记了一分钟前，我竟然还在思考ER图该怎么画，还在思考那个好像会决定人生的一位小数。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;在宿舍门口，有一辆滑板车总是让人恼火。每次看到它的时候，它都好好地立在门口，好似一辆再正常不过的滑板车。但只要你稍稍蹭到它一下，它就会马上像被抽走了魂魄，瞬间倒在旁边的摩托车上，再也站不起来了。每次我拖着疲惫的身躯不小心碰到它，然后想尽办法让它重新站在宿舍门口的时候，我都会在心中咒骂这辆滑板车，顺便感叹一下这个滑板车的主人居然有可以让它立起来的本领。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这学校里居然还有人会用滑板车，我时常心想。滑板车于我而言，更像是孩子的代名词，是我在小学的时候没有过多财富积累的时候极少数能让我感到快乐的玩具。到家旁边剧院门口的广场上骑上一会儿滑板车，受到广场上其他小孩的目光聚焦，可不要说多么气派了。在那个时候，快乐是很简单的事情，可能只是在广场上骑着滑板车，就觉得没有太多别的烦恼了。在校园里，用滑板作为代步工具的确常见，但我却基本没见过骑着滑板车出行的人，这不免让我觉得有些新鲜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但那种年少时的新鲜感会随着成长褪去，我是早就知道的。我从来不会奢求自己可以拥有和小时候一样的追求，因为我知道那很幼稚。小时候的我，是可以因为家长允许我充Q币，家长允许我买两包干脆面而感到欣喜的。而小时候的我，也是可以眼红其他同学用得起德国钢笔，羡慕其他同学小学就去过发达国家看风景而感到自卑与难过的。但人已经成年，哪会去再为那些世俗的欲望所支配，孩童时期我们集体追求的充值才能换来的游戏道具，青年时期我们奉为圭臬的品牌服装，现如今早就没有太多人会去在意。长大后的我们看到他人的出国经历早就毫无反应，看到iPhone 15 Pro也不会再去说这是人家家底雄厚，早就看淡了一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经成年了，我应该承载属于我的责任与压力了。我这样想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好不容易安置好了滑板车，我终于可以前往学校的礼堂去观看元旦晚会的节目。其实，我不在意元旦晚会的节目到底有什么内容，我非常忙碌，我还有很多复习的工作没有完成。我只是觉得这是一种必须要参加的仪式。孤身一人在校园里，总要在过节的时候找些事情做做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这对我而言也是一场休息。我已经太久没有休息过了，我永远在追求一些看似从不属于我的东西。但那看似是在追求未来的自由，现在我却感受到了束缚，感受到了桎梏，感受到了禁锢。国际英语语言测试系统让我失去了周末，无数的项目与作业让我失去了晚间，而我自己给自己添加的千吨压力让我失去了我生活中的每一刻。我似乎从来没有好好休息过，也不会有太多的人在意我在经历怎么样的事情。但是，我想那是我本应该经历的，我从来不该逃避的事。于是我画地为牢，我也不寻求逃出囹圄的钥匙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我走进会场，感受到了民乐团悠扬的旋律，合唱队优美的歌声，打击乐队激昂的鼓点，这就是一场很正常的，很出色的迎新晚会。但是，当我看到所有台上的同学们在晚会谢幕时，有一些小孩子也冲到台上，和大家一起激动兴奋地高喊着“新年快乐”——如同每一个地方的迎新晚会一样——我却愣在了座位上，怅然若失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怅然若失？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我明明是在迎新晚会上。更不要说我看过的每一个迎新晚会的结尾，通常都是这样一句话了。我为什么会在今天，为那一句话感到遗憾和失落？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我走出礼堂，看到了欢笑的观众，看到了明亮的月，看到了远处发光的塔。恍然间我发现，我所处的这片环境似乎是一个很动人的地方，但我却从来没觉得他们很美。我从没觉得人的笑声是动听的，我从没觉得天上的月亮是装饰品，我从没觉得远处的建筑是城市的生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像我从没想过，人们还可以坐在一起演奏，聚在一起唱歌，排在一起敲鼓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我怎么可能从没想过，我只是有一段时间没想过这些事了。只是，这段时间有些太长了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长到我忘记了，我好像是一个人。我不是一个只知道学习和优化的人工智能，我也不是一个满脑子想着计算和调度的计算机系统，我更不是一个需要一直保持开机的服务器。我好像是一个人，我好像可以做很多被困在中央处理器的指令集做不到的事，我好像也可以喊一句“新年快乐”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我竟然已经有点不会了。连那些手里还握着玩具的小孩子都喊的出来，我做得还不如他们。当他们在欢声笑语中度过新年，我却没有了生气，好像知道自己要追求什么，好像又不知道自己想要什么。我从年少到成年，一路走来，竟然还不知道自己走的是什么路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那天，我看到操场上有一个戴着红领巾，穿着绿色校服的男孩在追逐另一个同样着装风格的女孩，他们的眼中有光，抢着一个小小的滑板车不放，好像谁拥有了滑板车，谁就拥有了全世界。我看到操场上有两个男孩，他们在赛跑，跑得快的男孩开心地跳起来，跑得慢的同学嘻嘻哈哈，喊着下次一定比你快，然后两个人回到起点重新赛跑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我抬头望了望天，云在天上飘着，好像世界就是和我小时候想的一样简单。我又看向了奔跑的小孩们，忘记了一分钟前，我竟然还在思考ER图该怎么画，还在思考那个好像会决定人生的一位小数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2024.1.18&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;作者评注：实际上，了解本人的都知道，“长大后的我们看到他人的出国经历早就毫无反应，看到iPhone 15 Pro也不会再去说这是人家家底雄厚，早就看淡了一切。”这一段是根本没有实现的，本人还是羡慕别人可以出国，羡慕别人可以不眨眼睛就买iPhone 15 Pro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="虚构文学"></category></entry><entry><title>他乡遇故知——终章</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Mary2.html" rel="alternate"></link><published>2023-04-21T00:00:00+08:00</published><updated>2023-04-21T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-04-21:/RyanUtopia/Mary2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;当年的事情我们没完。你要么向我道歉，说明白当时你到底在想什么，要么就别再来烦我了。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;晚上八点，我发现我那积了灰尘的信箱之中，突然出现了一封信。那封信给了我一种熟悉的陌生感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道，这样的信封只有那些诞生于那个废墟般的旧都里的人才会用。这种信封的设计是很独特的，它其实根本没有什么美感，但的确是极具特色，让人一眼就看出了它来自我的故都。我记得在我的旧都还没有如此残破之前，教育体系还是完备的，但那时候的老师却不知道为什么，除了让我记得“有问题要记得说出来”、“不要不辞而别”之外，还不约而同地都一定要教会我们在信封上做代表着我们的城市的相同设计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经许久没有见到来自旧都的人了。我有些不能想象是谁还在用这样的信封设计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我拆开信封，开始阅读里面的信。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“致阿尔弗雷德：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是洛厄法特。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然上一次我参与的普契涅拉与斯卡拉姆齐的外交事宜最终还是失败了，但你对我的外交事宜的帮助我却一直记得。我知道你在这方面很有天赋。这两天，我又被安排了要代表罗莎琳与多托雷进行外交，我希望你还能帮助我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洛厄法特”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我这才想起来，我的确在一年多以前与一位旧都的人重新认识过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正所谓，“他乡遇故知”。是那位说要离开，却什么也没说的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的确曾经获得过我的帮助。两年前，他被安排与斯卡拉姆齐进行外交。然而，他根本就不擅长从事外交的工作。我念他与我是“他乡遇故知”，我自然是非常认真地帮助了他。尽管最后，斯卡拉姆齐还是没有与普契涅拉建立良好的政治关系，但他的的确确是推动了普契涅拉和斯卡拉姆齐的关系。他当时什么也没说就再也不回普契涅拉，我一度以为他早就忘记了这件事，或者觉得我没有给他什么价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我和其他人谈到他的事，人们都告诉我说，他去了罗莎琳。说来也是讽刺，我在他离去之后一直在试图给他写信，问他的近况，可我的信却总像石沉大海了一般，从未得到过回信。可他在普契涅拉认识的其他所有人给他写信，他都会非常热情地回信。我想，他是真的对我没什么好态度了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事到如今，他难得给我回信——也许，根本称不上是回信，毕竟和我之前写的信没有任何关系——竟然还是来找我帮忙。也许他从来不觉得自己曾经说错过什么，也许他从来不觉得自己曾经做错过什么，也许他早就觉得我们冰释前嫌了，也许他觉得我无论如何都会听他的，也许他觉得我与他的交好不过是一场游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他头也不回地离开，让我一直都很难过。我在普契涅拉孤身一人，难得寻得旧知，但最后换来的，却是他的冷漠，与毫无解释的离开。他的种种行为都在告诉我，无论是在旧都，还是在普契涅拉，还是在罗莎琳，他都唯独厌烦我一人。甚至他离开普契涅拉，都是因为我在普契涅拉也说不定呢。他获得过我的许多帮助，我本就不求他的回报，我甚至希望他在离开普契涅拉以后能够寻得自己真正想要的生活，能够摆脱普契涅拉对他的禁锢，但我怎么也没想到，我最后得到的是这样的结局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没有心情回复他。我将信丢到一旁，扑到床上睡觉去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天早上，我被一阵急促的敲门声唤醒。我骂骂咧咧地去开门，可当我打开门，发现立在我门口的竟是为我写信的洛厄法特。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我的信，你收到了吗。”他主动开了口，但语气依然是那样的冷漠，仿佛我们早就回不到从前了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我没收到。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你的信箱里根本没有东西。你分明了是看了我的信，然后不回信，对吧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看着他一脸好像冷漠，又好像有求于人的神情，却突然间笑了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你觉得，我为什么要帮你和多托雷进行外交？我有什么义务要答应你吗？”我用同样的冷酷回应他，“我曾经试图帮助你与斯卡拉姆齐外交，亏你还记得。你在想要摆脱普契涅拉，摆脱我的时候如此果断决绝，现如今却又回过头来希望我来单纯地帮帮你的工作，我是一个这么容易忘记伤痛的人吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他不说话，就像当时离开旧都，头也不回的神情一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我会帮你回忆你的所作所为。我在旧都遇见了你，我们很聊得来，我以为我们可以合作很久，我把你当作我真正的朋友。但是，洛厄法特，你没有这样想，你看起来就像把它当作儿戏。我不会阻止你离开普契涅拉，也不会阻止你离开我，但你应该告诉我，为什么你要这么做。可是你不，你什么也没有说。你的离去看着的确潇洒，也许你身边的人也在跟你一起背后说着我的不是。但是，我却在办公楼里看着你曾经待过的工位偷偷抹眼泪，没有人知道我在一个陌生的城市失去了知心的伙伴是怎么样的感受。不过我想，你的确是不在意这些的，因为你并不像我那样难过，你其实还很庆幸离开了普契涅拉。现如今你再次遇到了困难，却又有求于我这个之前低声下气不断给你写信的人，我不明白你是怎么想得出来的。但是现在已经没有关系了，洛厄法特，因为我在普契涅拉遇到了更好的人，一个更了解我也更愿意了解我的人。但是，洛厄法特，当年的事情我们没完。你要么向我道歉，说明白当时你到底在想什么，要么就别再来烦我了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我反手把门关上，再也没去打开。过了不知多久，我确认门外的确没有了人，才出了房间，开始了我一天的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023.4.21&lt;/p&gt;</content><category term="虚构文学"></category></entry><entry><title>2013年3月4日 日记</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/2013_3_4_diary.html" rel="alternate"></link><published>2023-03-04T00:00:00+08:00</published><updated>2023-03-04T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-03-04:/RyanUtopia/2013_3_4_diary.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;你要好好长大，不要输给风，不要输给雨，不要输给冬雪，不要输给炎夏。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;今天我遇到了一个奇怪的大人！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我放学回家的路上，我发现路边一个红色的电话亭里，一个一身黑色的男子正站在那里，目不转睛地盯着我看。我当然是觉得十分不安，但无论我走到哪里去，我发现他的眼神都紧跟着我。我本以为，他会是爸爸妈妈口中的那些坏人，但我仔细看了看他的表情。他的嘴巴微微张开，好像有话要说，但是却没有说。他的眉毛并不是生气的样子，而更像是忧郁的样子。他的眼神里没有什么光，好像一尊呆呆的雕像。他的脸上都是坑，完全没有让人想再看他第二眼的欲望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更加令我觉得奇怪的事情是，旁边的电话亭总是有人进进出出，但他却站在这个电话亭里，既不在打电话，也不像会打电话的样子。这个人从头到尾都给人一种很奇怪的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我的爸爸妈妈告诉过我，让我不要和陌生人说太多话，但我总归是对这个一直盯着我看的人感到好奇。我和我身边的同学们交代了我要做的事情，并且叮嘱他们要好好看着我，确保我没有被这里面的大人抓走，然后我就靠近了电话亭，试图与他交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我打开了电话亭的门，然后很礼貌地问他：“你好！我想问一下，你为什么一直在盯着我看？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个大人真的很奇怪，在听到我问这句话之后，他一下子情绪崩溃了。他先是蹲下来掩面痛哭，在稍微冷静之后又开始慢慢抽泣，然而只要试图让他多说一句话，他就会又控制不住掉下眼泪。他哭泣的方式和我在家里被爸爸挨打了的样子，真的非常像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在过去了几分钟之后，他终于冷静了下来。我继续问他：“虽然看到你哭，我很为你感到难过，但是你现在可以告诉我为什么一直在盯着我看了吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不，不为什么。我只是看到你以后，想到了很多事情而已。”他克服了自己的情绪，平淡地说出了这些话，“我已经二十岁了，但是面对一些事情的时候，难免还是很‘仇畅’。”我听不懂他说的那个词是什么，就先用这两个字代替了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为什么只是看到我，就让你想到了很多事情？”我感到不解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他看起来并不愿意回答我的问题，而是突然间回过头去，看向了电话亭外。电话亭的四周本来应该是透明的玻璃，但是在玻璃周围还有一些由红色的条条框框画出的小方格，他就透过这些玻璃方格看向了远处的天空，然后叹了一口气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“孩子，你现在有没有什么让你觉得很难过的事情？”他用另一个问题回答我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看他是个忧郁的人，我也不禁开始思考起了这些问题：“有的呀！我最近非常喜欢玩穿越火线，但是我的爸爸妈妈不给我充值，让我的游戏体验永远不如别人，还被同学们嘲笑贫穷！而且几乎所有游戏都有防沉迷机制，玩了超过3个小时就要收益减半，超过5个小时就要零收益了。最近我还在特别喜欢一些动漫作品，我想买一些动漫的周边，但是我的爸爸妈妈不给我买！哼，要是早点长大就好了，这样我就有了自由，可以做任何想做的事情了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他听了这些以后，头稍微向我这里倾斜了一点，用着一种奇怪的眼神看着我。那种眼神好像是善意的，但又好像带着一丝戏谑。他的嘴巴告诉了我他在微笑，但我却感觉他并不是在笑话我，而更像是一种无奈的微笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十年前，我也这样想。成年人的世界好像总是那么美好，他们不用晚上还在写不爱写的作业，他们不会被任何人因为表现不好而挨一顿打，他们每周去公司摸鱼一天，就可以回家休息……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我打断了他：“摸鱼是什么意思？” 他愣了一会儿，然后莫名大笑：“对不起，孩子，我忘了你们听不懂这些话。那我换个说法吧。” 他整理了一下思绪，又重新开始说那些听不懂的话了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“十年前，我总觉得成年人的世界很美好。他们不用在晚上去写讨厌的作业；不会因为表达自己的观点被其他成年人批评甚至殴打；上班好像很轻松，好像去了公司一天就能回家好好休息了；他们可以随便玩游戏，可以随便买动漫周边。孩子，你是这么想的吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我感到十分同意。成年人的世界不就是这样吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“可是，孩子，成年人的世界不是那样的。成年的大学生，没有人去强迫他们写作业，但他们依然需要在晚上去写讨厌的作业；成年人可以表达自己的观点，他们不会被谁殴打，但他们会被其他人以一种你看不见的方式暴力；上班不再像你想的那么轻松，人们为了上班牺牲了大量的休息时间与身体健康，甚至付出生命；他们有了时间可以打游戏，没有政策的限制，但他们早已没有时间；他们有了精力去看动漫作品，却没有任何闲下来的钱可以去买周边。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但是，成年人的生活肯定比我们轻松！”我从来都这样坚信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你经历过很多不甘心的事情，经历过很多憋屈的事情。你曾经因为同一个小组的两名女同学内定了自己是小组长与副组长而趴在桌上哭泣，你曾经因为和父亲争吵一个方程的解法而被扇了一巴掌，你曾经被其他同学莫名其妙地打了一顿，你曾经因为差一票被选为大队长而偷偷抹眼泪……你经历过很多，有些事情是你必须经历的，有些事情是你不该经历的。你是否觉得，成年人不会这样？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很惊讶他知道我的事情，但还是点了点头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但是，孩子，真相是很残酷的。成年人的生活，真的比你现在的生活要糟糕多了。你要处理的信息，远比你现在见到的事物要多得多。不甘心，憋屈，难过，愤怒，疲惫，焦虑，悲伤，绝望，崩溃，都会成为你未来的人生色彩。不是每个人都能确保自己永远乐观的，你会为无数的事情感到担忧。当你看向你的父母头上发白的头发，你会感受到时间在夺走你的未来。当你看到身边的同学们逐渐高就，你会感受到你不是你以为的天才。当你看到社会层出不穷的负面新闻，你会感受到你的环境并不永远美好。你会为你的专业感到不满，你会为你的未来感到迷茫，你会为你的感情感到不值，你会为一切感到失落。在成年人的世界里，永远乐观，实在是太难了，孩子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听不懂他在说什么。他好像在和我说一些关于成年人的事情，但我却完全不能想象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“孩子，你真的很想长大吗？”他的眼睛里，好像有遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我很想长大，我很想立刻成年。我甚至发过空间，说我想要成年以后再来一起看动漫，一起玩游戏！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他蹲了下来，平视着我，随后，他的手压在我的肩膀上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“可是，我不想长大。我想回到十年前。你知道这是为什么吗，孩子？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我呆住了。我觉得他的那句话似乎是很认真地说的，很有力量。但是，我却实在不明白他为什么会有这种想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电话亭的门打开了，是我的同学们来了。他们说，因为看到我在电话亭里对着空气说了半小时的话，所以他们感到非常不对劲，于是要来看看我。我回头一看，发现电话亭里真的什么人都没有。我在想，是不是遇到了什么有超能力的人，或者是遇到了什么灵异现象。但是，我不愿意过多地去解释这件事给他们听，因为解释这件事真的很麻烦。今天可是我的十岁生日，我并不想因为这种事情过多地影响所有人的心情。至于这次遇到的人，我就当作是幻觉就好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我在我的纸条里发现了一张纸条，我想一定是哪位同学送我的生日礼物。我觉得这张纸条的文笔真的很好，所以我把它写在了这里，希望以后想起来的时候还能来看看它。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你要好好长大，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要输给风，不要输给雨，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要输给冬雪，不要输给炎夏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;少年人，你在孩童时应当快乐，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使你的心欢畅，行你所愿行的，见你所愿见的，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而也应当记住黑暗的时日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿新的梦想永远不被黑暗侵蚀，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿旧的故事与黑暗一同被忘却，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿绿色的原野，山丘永远不会变得枯黄，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿溪水永远清澈，但愿鲜花永远盛开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿时间于你不是锁链与木至木告，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切美好的事物终将归来，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切痛苦的记忆也会远去，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像溪水净化自己，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;枯树绽出新芽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最终，时间会记住一切。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2013.3.4 晴天&lt;/p&gt;</content><category term="虚构文学"></category></entry><entry><title>他乡遇故知</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Mary1.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-20T00:00:00+08:00</published><updated>2022-01-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2022-01-20:/RyanUtopia/Mary1.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;可他却只是苦笑了一下，摊了摊手，便回过头去愈走愈远，再也没有回来。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;远走他乡这么多年来，“他乡遇故知”真是件稀罕的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我那破烂的旧都并没有什么值得留恋的。在一场残酷的战事中，昔日高楼林立的闹市，如今也不过是一片荒无人烟的废墟。地上的碎玻璃，路边的碎砖块，都告示着这座城市已经消亡的事实。破败已成定局，我也只有离去，远走他乡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数我的旧友，都在那场不讲任何感情的战事中失去了自己的生命。想起他们的笑颜，再回想起他们失去灵魂时那张绝望的面孔，我总感觉像是命运在捉弄我们，让我们体验这样的生离死别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但生活需要继续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我远走他乡，来到这里。这里虽不及旧都繁华热闹，但却亦给人温暖的感受。昔日旧友既然已经不在，我也只好去习惯新的面孔，去结交新的朋友。这么多年来，我与那些陌生人也逐渐熟络了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这座城市的节奏很快，快到你每天都可以认识一些新面孔。但在我快节奏的生活里，我遇到了一位来自我的旧都的老乡。虽说我们以前大概并不认识，但彼此都知道，对方身上那浓浓的熟悉的气息，正是只有旧都的人才能拥有的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正所谓“他乡遇故知”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我们熟络地很快。我们互相交换了电子邮件和手机号码，方便可以发发邮件，发发短信甚至打打电话来维持交流。能在新的地方，发现旧都的人，幸福的感觉自然是不必言说，也言说不了的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一天，我们恰好出来一起工作，一起去谈合同。走进同一部电梯的时候，我本以为我们可以像往常那样，谈谈天看星星，但他却只是在电梯里，看向了透明玻璃外面的一片纷繁景象。他说，他终究是不习惯这里的环境和这里的人。昔日的旧都纵然已成废墟，回不去了，但呆在这里也给不了他多少期待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他拿出一根香烟，我也急忙掏出打火机为他点火——我从来不抽烟，打火机完全是为了他带的。他吞云吐雾之间，眼神中流露出的，只是孤寂和厌倦，而那无光的眼神在白色的烟雾中，显得更加意味深长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我担心他可能不再留恋这里，也不再留恋这里的人，便为他购置了一块表。那表不贵，是这里的很多人都会戴在手臂上的很普通的表。他看着表，笑了笑，说，这表看起来不错，可惜我家里已经有几块我很喜欢的表了，不然我一定会更加感谢你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但对一个地方的不喜欢，终究是会愈演愈烈的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道，我留不住他的离开。于是，在他拿出一根香烟的时候，我只是默默掏出了打火机，一句话也没有多说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但最后我还是没有忍住地和他说，不要讨厌这里，这里永远都会是你的另一个故乡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可他却只是苦笑了一下，摊了摊手，便回过头去愈走愈远，再也没有回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022.1.20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1月20日原版：&lt;/strong&gt;
但生活还要继续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后期更改版本：&lt;/strong&gt;
但现在，这里也消失了。&lt;/p&gt;</content><category term="虚构文学"></category></entry></feed>