<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ryan Utopia - 学术相关</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/" rel="alternate"></link><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/feeds/xue-zhu-xiang-guan.atom.xml" rel="self"></link><id>https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/</id><updated>2024-03-12T00:00:00+08:00</updated><subtitle>只属于我的一隅就是我的乌托邦。</subtitle><entry><title>如何自学</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/selfLearning.html" rel="alternate"></link><published>2024-03-12T00:00:00+08:00</published><updated>2024-03-12T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2024-03-12:/RyanUtopia/selfLearning.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;很遗憾的是，我好像还是没说太多有关如何自学的问题，说的话题都太空洞。但我想，就像生活中的很多事情一样，那是摸爬滚打自己体悟出来的一些道理，不是三言两语就能传授出来的。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;高中时代的朋友曾和我说，想要向我请教有关“该怎么学习”的问题，表示自己“不会自学”。他本和我说，想要与我当年喝一杯咖啡与我探讨一下这个问题，但迫于双方各自的规划问题，最终还是没有实现这件事，他前往了另一个城市继续了自己的大学生活。最近恰逢身边的同学们纷纷开始准备考研，我觉得我有必要把这个问题写成一篇心得体会发表出来。我希望我今天所讲的话题会和各位在小学、初中、高中听到的内容都不一样。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;大学的常态——自学&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我的学院一直因为其培养方案和教学方式饱受诟病。编程本应非常重要，但我们上过的教一门编程语言的课只有一门开课时长半学期的，教你怎么写C语言的“程序设计”。而后的半个学期，我们则直接上“数据结构初步”——要知道，甚至在非计算机类专业，数据结构都是值得单独开一个学期的非常重要的课，更不要说我们在只学习了C语言，毫无任何过渡的情况下就被要求使用C++。在之后学习“算法基础”时，我们对非常多基础的数据结构一无所知，在之后学习“概率论与数理统计”需要用到Python时，我们对完全没有接触过的编程语言更是一头雾水。更不要说之后遇到只知道念幻灯片的老师，学生在台下听也听不明白，只能在计算机上玩蜘蛛纸牌的那段往事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据学院的各个课程的授课老师基本都被我们指责了个遍，我们批评他们“默认我们什么都知道”，“什么事情都不教”。当然，我不会试图去“洗地”他们，因为有的老师的行为至今想来我也的确是说不出几句好话，但一个必须指出的事实是，&lt;strong&gt;所有计算机类专业的同学都应该掌握自学的能力。&lt;/strong&gt;广泛地说，&lt;strong&gt;任何本科生都应该掌握自学的能力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个必须指出的事实是，那些为你授课的教授、副教授、研究员与讲师们，他们的本职工作从来都不是为本科生们上课，而是去从事学术研究或完成商业项目。这意味着，为本科生上课对他们来说只是顺手，至于本科生的评教结果如何，大概率不会影响他们的工资，不会影响他们的晋升。在大陆现行的体制下，本科生的教学与教授自己的晋升与职称关系甚微，过度去指望一位教授对本科生负很大的责任，我想还是有点痴心妄想了，假如你有幸在本科四年遇到了这样的一位教授，那其实是你的福分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但你也必须承认一个现象，即使一门课的授课老师饱受批评，人们普遍表示从TA身上什么都没有学到，但还是会有人可以取得很高的总评成绩与绩点。这些同学当然不会是从教授那里获得了独门秘籍，这只能是因为这位同学愿意在这门课上下功夫钻研——无论是真的热爱，还是只是为了成绩，只要这位同学愿意去自学，愿意去费尽心思明白这门课在说什么事，最后总可以得到一个不差的成绩。很多课程过于硬核，它到底在说什么并不是一朝一夕就可以理解的，在最后的考试中有着良好表现的人必然是愿意耗费大量时间与精力的同学。我们学院至今都没有算正经教过一次Python，但后续每次需要用到Python的实验，同学们还是都写出来了，其实也就是大家被迫在使用中自学了一把Python。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以一个非常重要的心态在于，要去习惯自学这件事。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;学习方法——它存在吗？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在初中的时候，我因为多次获得年级前十，同学们会问我的学习方法是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同学问我，你报了什么补习班？我回答，我没有报补习班。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同学又问我，那你找了什么家教？我回答，我也没有家教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他感到不可思议。那你是如何做到考的这么好的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题对我来说实在是非常难回答。因为事实是，我并没有像大多数人期待的那样，做非常仔细的笔记，上课多么认真安静地听讲，回家多么勤奋地刷题，周末多么用功地补课。我所做的事情，就是上课听讲的时候插嘴制造节目效果，回家做完作业就想玩电脑，甚至到了后期我还开始推起了小偶像。看向班级里其他的同学，有的家长绝对是斥资数万给自己的孩子去上补习班，但成绩却始终不见太多起色，我实在很难讲出一个让大家满意的学习方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾经试图给同学们讲学习方法，但也是一些很客套的，我自己从不会做的事情——上课认真做笔记，课前预习，课后复习，回家还在做题……这些话说起来我自己都不信。你不感觉这些话随便从一个微信公众号，或者是你初中或高中时的年级第一发言中就可以听到吗？而且如果真的这么有用，为何大家的成绩依然是不见起色呢？说到底，不过是一种“刻板印象”，以为成绩优秀的同学总是这样的。只是如果我不这么说，而是去疯狂宣扬我真实的生活，我估计班主任会马上让我闭嘴，家长们也会无法接受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就连高中三年，我都没有上过一次补习班。在当时的杨浦区，学而思、复迅、同立人是补习班的三巨头，可以说我身边的同学每个人都在其中至少一个机构里学习过。但宣扬“一个完全没有上过任何补习班的同学在高考时数学考到了全校第二，高考成功进入上海985”显然是说不过去，所以我只能成为一个特例，不具有代表性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我的观点其实比想象中简单。你如果要问我如何学习，如何自学，我可以告诉你一个流程，比如要去寻找网络资源，要去试图投入时间。但是，你如果问我，在做到这些流程后，如何才可以获得一个满意的成绩，我只能倍感遗憾的告诉你，我没有这样的经验总结可以给你。那些远比我过的辛苦的人，最终在高考上还是败下阵来，我其实感到非常唏嘘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，有两样东西在我看来是至关重要的。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;学习态度——无人在意的地基&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“兴趣是最好的老师”并不是一句空洞的废话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个高中生本来计划好了在暑假刚开始的几天与同学们一起去五角场、大学路打桌游、聚餐、逛Apple Store，突然家长面无表情地走进了TA的房间，对TA说：“你这次期末考试才考到了年级100 (out of 353)，你这样的排名根本不能考上985，你为什么一点紧迫感也没有？我给你报了暑假的学而思宏志A班，不准不去。”这样的场景令人窒息。试想，这位高中生在补习班上是否会认真听课？如果这位高中生是一个绝对理性人，TA的确会认真听课，毕竟这是对现在的TA来说收益最高的事情，既可以有提升成绩的可能性，也可以避免被父母一顿指责。可惜，高中生可绝对不会是理性人，TA恐怕只会满腔抵触情绪，把自己的家长在自己从小到大的时候如何压迫自己的历史全部回味一遍，暗中咒骂他们，然后在补习班上刷起了小红书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是为什么我很反对一些家长强行不过问孩子意见就给自己报补习班，因为大概率是学生不乐意听，钱也被浪费了。最后，学生成绩没提升，家长没了金钱，只有补习机构利用家长的焦虑情绪赚到了钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，&lt;strong&gt;一个学习的强动机的必须的。&lt;/strong&gt;在这里，我并不是说要各位同学们爱上学习，我只是要求各位给自己找到一个“动机”。你很可能知道学习是很重要的，但只是知道这件事并没有给你一个很强的动机，因此你始终提不起劲，写了一会儿代码就又去看小红书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是很强的动机？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最理想的状态当然是你很喜欢学目前正在学习的东西，但很遗憾，这个情况太理想了，我完全可以坦白自己在学高中物理的时候一直都很痛苦，因此这个动机无法实现也没有关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个理想的状态是用未来去强迫自己，也就是用功利心趋势自己。这没有什么丢人的，只有那些经历过经济发展期，混得非常好，没有经历过目前年轻人的苦的老教授才会劝你“学到东西比成绩更重要”。比如，一个希望未来去美国留学读硕士的同学，TA会很清楚自己本科期间的绩点与均分无比重要，并且努力去学习外语、参与竞赛、找实习、参与教授的项目组。你若是问TA，你真的很喜欢做这些吗，TA很可能会疯狂地和你倾诉自己的心理压力有多大，疯狂地向你讲述自己对这些事物的厌烦。TA想做的，只是未来能够在美国工作几年，赚点钱，甚至移民当地，而为了达成这个目标，TA选择不停学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个可以接受的状态就是用其他事物激励自己。坦白说，我小学的时候之所以完成作业完全不是因为我喜欢做作业，而是因为我知道如果我不完全作业，我那尖嘴猴腮的班主任会劈头盖脸地骂我一顿，把我拉到全校各个班级里让我丢尽颜面，然后我的父母也不得不指责我。我无论初中高中，我都因为很强的虚荣心，很频繁地使用搜题软件来让作业看起来正确率很高，这让我的作业看起来非常优秀，但为了不让自己抄答案的事情败露，我也不得不去理解我抄的答案到底在说什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而这一点实际上有一些抽象，因为对于大学生来说，这样的外界事物其实并不容易寻找。但我所想表达的意思，其实只是&lt;strong&gt;你需要找到一个很强的动机，即使这个动机其实是迫使你去学习。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;天赋——残酷到无人愿意承认&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一直以来我都在思考，为什么那些比我付出了数百倍努力的同学，或者是被我辅导过的同学，他们的数学成绩往往还是不尽人意？在我努力的思考下，我最终无奈地将这件事归因给了“天赋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初中、高中的老师是不会告诉你“天赋很重要”这种话的，因为这只会打击同学们学习的积极性。本来已经很用功了，最后还是被一句天赋打回去，是多么让人心碎。可是，在这篇文章中，我却不得不把它搬到台面上来，我甚至会把它称为一切灾难的根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一位同学的数学成绩最高也只能考到110分，这位同学的家长恐怕会批评“这个数学的成绩怎么就是上不去呢？”“你一定是在数学上不够努力。”然后举了一个非常用功的同学数学考到130分的事例来说明“努力是一定有回报的，你好好反思一下。”实际上，这种毫无证伪性的说法根本站不住脚，因为如果我再怎么努力最后如果都得不到130分，这样的努力什么时候才能到头呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而如果有一位同学确信了自己根本不是这块料，和自己的家长坦白了自己的心事，恐怕等待着TA的也只会是另外的指责。“别人能做好，你为什么做不好？”“只会给自己找借口，凡事能不能从自己找原因？”这位同学只能陷入更深的自责，甚至开始自卑“为什么我没有这样的能力呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内现行的大多数选拔环节，都还是比较依赖于考试，最典型的就是高考这个每年都被全国人关注的考试。一直以来，高考的设置都备受争议，因为它完全是木桶原理的实际运用——只要你有一个学科的短板，你就将被筛到下一个等级。尽管现在的人们愿意相信“木桶可以斜着放”，但现行的考试制度仍然不允许你这样做。在大陆高中逐渐趋同的高压环境下，我不认为同一个学校的每个同学在每个学科上投入的训练有非常大的区别，木桶的每一条杆所代表的只能是那个“天分”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;必须承认，高考生在最后选择专业的时候，往往会受到家长的强势干预。很多同学本来希望学习一门在自己心中很有意思的学科，但却被家长以“不好就业”为由强行要求更换，家长还只会说“我这是为了你好，未来你会感谢我的”。或者有的同学可能专业就是乱填的，根本不知道自己想学什么。在这样的条件下，怎么可能所有人都在学习自己喜欢、自己擅长的学科呢？一个不喜欢计算机，觉得代码杂乱的人，是不可能再踏入这个领域的。这也使得天赋的因素进一步被放大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以有时候，如果你感觉自己就是无论如何也学不好，我希望你不要先自卑自责。有时候，可能的确是天资不够。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;总结——怎么自学&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最近正值不少同学准备考研，甚至有同学可能会跨专业考研。考研必然是孤军奋战，没有人会盯着你学习，想要不陪跑，就必须接受高强度的自学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要有一个很强的动机。这个动机可以是理想的“我喜欢学习这个”，也可以是功利的“我以后要用这个吃饭”，也可以只是“我想让我的父母开心”，也可以是所谓的“不希望比室友成绩低”，甚至是恋爱脑的“喜欢TA会更喜欢我”，总之你需要一个强动机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要有信息检索能力。从决定考研、了解考研、备战考研，这一路你必须要有很强的信息检索能力，因为大概率没有人会喂饭给你吃，你必须要对流程一清二楚，对学习什么课程有所了解，对备考的资料有所选择，不可以有任何闪失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要有持之以恒的内心。我在早期很不喜欢计算机，我只能咬牙看书看视频，强行让自己知道它在说什么。我有一个寒假心理严重不健康，我甚至还强迫自己每天凌晨翻两页《深入理解计算机系统》看。当然这不值得推崇，但你的确需要一个能持之以恒的，愿意看懂难题的心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要有一颗强大的心。也许你会遇到很大的瓶颈，但你要相信那不是你的问题。也许是因为你本科没有学习这个专业，因此你缺乏基础认识，也许是因为你在这方面天资不够，你可以降低自己的预期，考虑新的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很遗憾的是，我好像还是没说太多有关如何自学的问题，说的话题都太空洞。但我想，就像生活中的很多事情一样，那是摸爬滚打自己体悟出来的一些道理，不是三言两语就能传授出来的。所以，希望你在看完以后，能有自信心，能有毅力去克服之后面对的问题。&lt;/p&gt;</content><category term="学术相关"></category></entry><entry><title>关于遇到拟合问题时，拟合函数如何选择的问题</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Fitting.html" rel="alternate"></link><published>2023-08-26T22:53:00+08:00</published><updated>2023-08-26T22:53:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2023-08-26:/RyanUtopia/Fitting.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;如何对一些数据选择合适的拟合函数呢？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;无论是在竞赛中，还是在现实生活中，一组数据往往会&lt;strong&gt;隐含&lt;/strong&gt;一些特征或性质。正是这些特征或性质，使得我们得到的数据呈现这样的大小与分布规律。但是，我们作为分析它的人，我们是不清楚这些数据的特征或性质是什么的。拟合实际上就是一个探寻数据特征的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但实际上，除非我们拟合的数据本身符合一些已知的规律（比如已知的化学性质、物理定律），不然我们必然是不清楚这个拟合函数如何选择的。那么，如何对一些数据选择合适的拟合函数呢？&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1. 量纲的影响&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;假如在拟合的时候，应变量与自变量确实存在一个确定的，可以显性表示的转换公式，那么自变量与应变量应该在&lt;strong&gt;量纲&lt;/strong&gt;上是合理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们来设想一个高中时的实验。比如，当我想用实验研究匀加速直线运动的物体的路程与时间的关系（&lt;span class="math"&gt;\(s=\frac{1}{2}at^2\)&lt;/span&gt;），我应该用怎么样的函数拟合它呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在进行实验之后，我必然会得到一组数据，通过绘制散点图，我也一定会看到它的趋势。现在我们知道，这应该是一个二次曲线，但如果我不是提前知道路程与速度呈现的二次函数关系，我看到的就只是一个呈现弯曲趋势的离散的数据点，我应该用什么方式去拟合它呢？实际上，我完全可以选择三次函数、四次函数去拟合它，我相信我得到的&lt;span class="math"&gt;\(SSE\)&lt;/span&gt;一定是比二次函数拟合得到的还要更小！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从数值上，可能三次函数或四次函数得到的&lt;span class="math"&gt;\(SSE\)&lt;/span&gt;的确比二次函数得到的更小，并且也没有出现严重的过拟合，但它在量纲上说不通：路程的单位为&lt;span class="math"&gt;\(m\)&lt;/span&gt;，加速度的单位为&lt;span class="math"&gt;\(m/s^2\)&lt;/span&gt;，时间的单位为&lt;span class="math"&gt;\(s\)&lt;/span&gt;，采用更高次函数的拟合会导致量纲出现错误，这不符合物理学基础的规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，根据奥卡姆剃刀原则，人们相信“如无必要，勿增实体”。很多时候我们都很难探究出世界的真理，我们只不过是去寻求一个可以更容易解释世界的方式。如果我们很难通过理论推导探究出一个确切的物理规律，而不得不采用实验的方式来确定他们的规律，那么我们更愿意去采用一个相对简单的解释方法去理解它。在这里，如果强行要用三次函数或更高次函数拟合，我可能需要引入其他物理量使得量纲平衡，这非常麻烦。而二次函数的&lt;span class="math"&gt;\(SSE\)&lt;/span&gt;已经足以让人接受，且它的形式也最为简单。当然，这个理由在国赛中不那么具有说服力，所以见仁见智即可。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. 已有的规律&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在姜启源的教材中与清风的幻灯片中，我们看到了自己根本想不到的拟合函数。这难道需要我们自己探究吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这显然是不现实的。实际上，那些诡异的公式很可能和我们已知的某些简单形式的函数没有太大差别，用简单的形式去拟合可能也可以得到不错的效果。这说明，那些公式本来就不是我们凭空思考或者分析图像性质得来的，而是某种已经确定的规律。只不过，我们的确不了解这些领域，这些公式的存在对我们来说非常陌生，所以我们自己的确是不会写出这样的拟合函数的。说不定真正的公式是一个分段函数，而我们只是看数据点的分布还看不出来呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，在遇到一个拟合问题时，如果你认为它的背后存在某种确定的定律，那么我们可以通过&lt;strong&gt;查阅文献&lt;/strong&gt;的方式来确定拟合函数。最后我们需要的，无非只是拟合之后得到的参数。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3. 自行决定，交叉验证&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在对国赛提供的数据进行拟合之前，你应该相信一件事：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不存在“绝对正确”的拟合。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许这组数据背后的确存在一个可以用公式显式表达的关系，但我们不会那么轻易发现它的。我也不相信，国赛的出题人会要求我们对一个查不到参考文献&lt;strong&gt;且&lt;/strong&gt;专业壁垒过高的数据分析出一个最为精确的结果，然后凡是不符合那个公式的人就要减分。实际上，在实际的学术研究中，对两个变量的关系不甚了解才是更多见的情况，此时的拟合通常不是为了得到一个绝对正确的规律，而是为了找到一个方便理解与解释它的方式。所以，我仍然坚持我一开始的想法：&lt;strong&gt;我们可以自己多尝试几个拟合函数，选择其中效果最好的作为拟合结果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，你可以采取交叉验证的方式，即采取其中一部分用于拟合，再将剩余的一小部分用于检验拟合的结果（有一点像机器学习中划分测试集与训练集）。如果根据已知数据的交叉验证，我们得到了还不错的结果，那其实也可以说明我们的拟合有一定的效果。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4. AIC与BIC&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这是两个在衡量拟合函数效果时会用到的两个方法，可以学习一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更多人们对于拟合函数的探讨，可见&lt;a href="#https://www.zhihu.com/question/400932004"&gt;https://www.zhihu.com/question/400932004&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023.8.26&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="math"&gt;\(\mathcal{Ryan\space Watson}\)&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = 'https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.3/latest.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';

    var configscript = document.createElement('script');
    configscript.type = 'text/x-mathjax-config';
    configscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'none' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        availableFonts: ['STIX', 'TeX']," +
        "        preferredFont: 'STIX'," +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";

    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(configscript);
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</content><category term="学术相关"></category></entry></feed>