<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Ryan Utopia - 哲学思考</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/" rel="alternate"></link><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/feeds/zhe-xue-si-kao.atom.xml" rel="self"></link><id>https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/</id><updated>2021-04-17T00:00:00+08:00</updated><subtitle>只属于我的一隅就是我的乌托邦。</subtitle><entry><title>他人辞旧时，我却只怀旧</title><link href="https://honokakousaka.github.io/RyanUtopia/Nostalgia.html" rel="alternate"></link><published>2021-04-17T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-17T00:00:00+08:00</updated><author><name>Ryan Watson</name></author><id>tag:honokakousaka.github.io,2021-04-17:/RyanUtopia/Nostalgia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;他人辞旧时，我却正怀旧。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我总是在怀旧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是自诩同老舍“想北平”一般的想徐汇，还是念想高中以前班级的欢笑与激动，或是和同学畅谈自己初中时期的辉煌与泪水，我永远在和别人说起自己的过去。至于我的未来，我既不在意，也不乐观，我倒是感觉我的日子是一天比一天让人感到灰心与失望，时代在一天比一天让人感到晕眩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用曾经我的班主任的话来说，我在“伤春悲秋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怀旧在很多人眼中，更像一个已经上了年头的人会做的事情。我的父亲总和我说起自己在中国科学技术大学的辉煌，“当年，中科大可是比清北还厉害！当然，我曾经也翻过大学的墙，出去买路边摊的混沌吃。你没体验过吧！”他已经头发白了一半。至于我曾经见过的母亲的一些朋友，也说着许多我们这种人说不出的人生哲理，“人生最多不过三万多天。”而说着那些话的人，早已驾鹤西去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从不知道什么时候开始，我愈发感受到时间的残忍，和自己的无力。那种欧阳修晚年才明白的悲痛，苏轼被贬后体悟到的“渺沧海之一粟”，我好似都能有一点理解。当我意识到，画卷终将被硫化氢，沾染上异色；人终将被氧化，失去原本的美貌；人的意识终究会落入虚空之中，无所适从；我的意识与肉体之间的联系终将被撕裂，从此落入虚无……我便成为了一个虚无主义者，一个在每个人的作文中都会被严厉批评的对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的生活虽然因未知而精彩，却也因未知而令人恐惧。过去的生活是美好的，是值得珍惜的，但我却在现在才知道去纪念那段时光，显得十足可笑。小学不止有校园欺凌的往事，还有几个小朋友一同游玩光启城的快乐。初中不止是同学们一同指责老师的不是，还有离别时同学们拭去的眼泪。高中不止是一次一次想要掀起革命，还有因青春而产生的朦胧的情愫。我总会在当下去悲伤、难过些什么，但我却总会在过后去怀念，缅怀我所失去的过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怀旧有时候，真的是一把刀，一把拔不出来的刀。回忆越是甜蜜，现在想来就越是令人感到痛苦。当年分班前与我一同学习的同学，心早已不在过去的班级，而只在自己全新的班级里，甚至还特别喜欢自己的新班级，我越想，越感到难过。但转念一想，不是所有人都像我一样，常常回头，悲观地看向过去，大多数人都喜欢向前看，去适应，去接纳。在我坚定不移地想移走面前的高山时，他们却选择了住进山内，至于我，就被住进山里的其他所有人耻笑。怀旧不但自己伤害了自己，还会驱使他人一同看不起自己，无论从理性还是感性上，似乎都是我在受到伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的怀旧，总是带着对现在和未来的敌意。我因为怀念徐汇生活，将杨浦区和嘉定区贬低地不成样子；又因为怀念旧班级生活，对新班级的敌意彰显得淋漓尽致。他们骂我，说我的言论地域歧视，说我的行为毫无意义，说我在浅薄的无病呻吟，说我在廉价的自我感动，可是那种无法寻觅故乡、无法再见知己的孤寂与失落的感伤，他们的确是无法体会呀！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我因为怀旧，真的吃了不少的亏。我的父母很希望我能够在高三分班后继续担任班长，在升学的时候为个人履历添彩。哪怕无法获得最高的班长职位，也可以争取一个课代表，让自己尽显无私奉献精神。可是，当班主任指派我当新班级的班长时，我只感到反感。我总感觉那是对自己过去的背叛，是对旧班级的背叛。即使在过后因为各位意外，我完全有机会申请担任语文，数学或英语的课代表，甚至有人主动推荐我，联系我，我都冒着违抗老师旨意的风险不为所动。我的家长知道这些，满是遗憾，“你怎么就不为自己的升学考虑呢！”但我想，毕竟当年离开徐汇时，他们也是一句话也不通知我，他们确实不懂我为什么拒绝担任班干部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的怀旧情怀，似乎已经不被任何人所理解了。我曾经的班主任听说了我的复杂情绪，对我颇有关照，“你为什么老是伤春悲秋的，今天听别的老师说你总是怀旧。没必要，人要洒脱点，这样轻轻松松的学习才能专注。”她让我着眼于最美好的当下。另一名老师看到我总在因为分班而忿忿不平，他也告诉我，“你还是太年轻了。未来有更多你无力改变的事情，难道你要一直这样愤怒，不满下去吗？我当年也和你一样难过，但我也得这样坚持下来。”我的家长也对我这种莫名的情怀深深不解，“为什么要因为你所谓的情怀，去放弃获取功名利禄的机会呢？”他们的确不明白，悲伤于我而言，的确也成了一种享受。过去的美好真的能让人忘掉现在的失意，而现在的失意总是不能让人乐观地看未知的未来，沉浸在过去，是我麻痹自己最好的手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的父亲总为我将来选择什么专业而头痛，于是他拉着我做了一些专业测评。那些测评可以测出我的个人兴趣，以及将来适合读什么专业。那些问题，大概是想测评出我究竟是偏文还是偏理，比如问我喜欢理性还是感性，处事是喜欢逻辑法则还是感情用事。我无一例外，都选择了感性的一边。测评的结果令我们一家子人颇为振动，因为测评的第一行向我推荐了“文学家，作家，诗人，画家，哲学家，艺术家”这样的职业，可我却是个不折不扣的，向往学习自然科学的理科生。我的父亲在一旁打趣，“哲学家都是一群虚伪的人，你看来也很虚伪，连自己喜欢什么都不知道。”我就总处在这种境界当中，在旁人看来虚伪得很，自己却有什么东西总说不出来。那不是“为赋新词强说愁”，而是只能“却道天凉好个秋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，怀旧怎么了？我就是喜欢过去的生活，因为现在的生活让我过得失去灵魂。我要处在一个我不喜欢的社交圈里，处在一个连今天是几月几号都不清楚的枯燥乏味生活中，处在一个其他人都嫌我长得恶心的生活里，我怎么会高兴？至少年少时，我的朋友们都喜欢我，我还会因为某个特殊的日子创造仪式感，也根本不会有什么人说我长得丑。现在，我却必须和一些与我“道不同不相为谋”的人处在同一个屋檐下，必须重复机械刷题与考试却不知道今天是什么有趣的日子，必须忍受着他人对我相貌恶劣的指责，在如此境地，他们却不让我怀念过去！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只是在给自己无趣的生活，找一些小确幸。至少曾经我快乐过，至少曾经我也有过纯洁无瑕的时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他人辞旧时，我却正怀旧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021.4.17&lt;/p&gt;</content><category term="哲学思考"></category></entry></feed>